{
   "legacy": {
      "continuation_from": null,
      "continuation_to": null,
      "id": "Ar00203",
      "source": "103-GDL-1900-01-05-0001.pdf",
      "word_count": 364,
      "chars_count": 1746,
      "suspicious_chars_count": 0,
      "first_id": "Ar00200",
      "last_id": "Ad00450",
      "next_id": "",
      "prev_id": "Ar00202"
   },
   "meta": {
      "id": "GDL-1900-01-05-a-0012",
      "title": "L'\u00e9bonlement dans le tunnel dn Credo.",
      "page_no": [
         2
      ],
      "publication": {
         "code": "Gazette de Lausanne",
         "label": "GDL"
      },
      "type": {
         "code": "ar",
         "label": "article"
      },
      "language": {
         "code": "fr",
         "label": "french"
      }
   },
   "stats": {
      "chars_count": 1736,
      "word_count": 288
   },
   "fulltext": "L'\u00e9bonlement dans le tunnel dn Credo. On lit dans le Journal de Gen\u00e8ve : La pluie persistante ne facilite pas la t\u00e2che des nombreux ouvriers. Le d\u00e9blayage ne peut s'effectuer qu'avec beaucoup de prudence, car le Credo continue \u00e0 s'effriter \u00e0 plusieurs endroits. Un ing\u00e9nieur, M. Pelletan, est arriv\u00e9 jeudi sur le lieu de la catastrophe. Apr\u00e8s une minutieuse visite au tunnel, il est reparti pour Lyon, o\u00f9 aura lieu, assure-t-on, une conf\u00e9rence entre les principaux ing\u00e9nieurs du P .-L .-M ., qui d\u00e9cidera de quelle fa\u00e7on les travaux de r\u00e9fection devront \u00eatre conduits et quelle importance ils prendront. A ce sujet, on nous confirme que le tunnel devra \u00eatre enti\u00e8rement restaur\u00e9. Il serait pu\u00e9ril d'insister sur la perturbation apport\u00e9e dans le service par cet accident. Le transbordement de Collonges-Fort-de-1 'Ecluse-Bellegarde ne fonctionne plus par suite des chemins d\u00e9tremp\u00e9s. Les voyageurs pour Paris empruntent la ligne de Pontarlier, ceux pour Lyon celle des Eaux-Vives-Annecy-Aix-les-Bains-Culoz A Annemasse on organise des trains suppl\u00e9mentaires \u00e0 destination du midi de la France. Mais ce sont les bagages et les marchandises qui souffrent le plus. On les achemine par les Eaux-Vives \u00e0 Culoz, d'o\u00f9 on les r\u00e9exp\u00e9die \u00e0 Bellegarde pour la visite r\u00e9glementaire, la gare d'Annecy n'\u00e9tant pas suffisamment outill\u00e9e pour un service aussi consid\u00e9rable. C'est la ligne que prendra Je train de marchandises venant de Gen\u00e8ve et arr\u00eat\u00e9 au moment o\u00f9 il s'engageait dans le Credo. En outre, les n\u00e9gociants de Culoz et des environs sont fort embarrass\u00e9s. Les marchandises qu'ils doivent exp\u00e9dier en Suisse, dans le canton de Vaud, par exemple, doivent faire un d\u00e9tour \u00e9norme \u2014 Culoz-Aix-Annecy-Annemasse-Thonon-le-Bouveret-Lausanne \u2014 avant d'arriver \u00e0 destination. Esp\u00e9rons que la compagnie sera bient\u00f4t \u00e0 m\u00eame de faire un service rapide et surtout direct entre Culoz et Gen\u00e8ve, de fa\u00e7on que les voyageurs ne soient pas oblig\u00e9s, comme cela est arriv\u00e9 mardi, de partir \u00e0 3 h. 40 de l'apr\u00e8smidi de Culoz pour atteindre notre ville le lendemain matin a neuf heures."
}