{
   "legacy": {
      "continuation_from": null,
      "continuation_to": null,
      "id": "Ar00100",
      "source": "103-GDL-1900-01-05-0001.pdf",
      "word_count": 1238,
      "chars_count": 5685,
      "suspicious_chars_count": 0,
      "first_id": "Ar00100",
      "last_id": "Ar00109",
      "next_id": "Ar00101",
      "prev_id": ""
   },
   "meta": {
      "id": "GDL-1900-01-05-a-0001",
      "title": "BULLETnTp\u00d4LITIQUE",
      "page_no": [
         1
      ],
      "publication": {
         "code": "Gazette de Lausanne",
         "label": "GDL"
      },
      "type": {
         "code": "ar",
         "label": "article"
      },
      "language": {
         "code": "fr",
         "label": "french"
      }
   },
   "stats": {
      "chars_count": 5638,
      "word_count": 955
   },
   "fulltext": "BULLETnTp\u00d4LITIQUE Lausanne, 5 janvier 1900 I, a f\u00eate du si\u00e8cle \u00e0 Berlin. Tandis que le reste du monde croupit encore dans ce pauvre vieux dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle, l'Allemagne rayonnante est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e dans le vingti\u00e8me, en d\u00e9pit de l'arithm\u00e9tique, par la volont\u00e9 de son empereur. Une grande Jahrhundertsicendecour avait \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e pour minuit au ch\u00e2teau royal de Berlin. Il en est d'abord r\u00e9sult\u00e9 quelque humeur pour le monde officiel troubl\u00e9 dans ses r\u00e9jouissances domestiques. Puis on s'est r\u00e9sign\u00e9. D\u00e8s 11 1 / 4 heures du soir le chancelier de l'empire et les membresduBundesrath, les pr\u00e9sidents du Beichstag et des Chambres prussiennes, les feldmar\u00e9chaux-g\u00e9n\u00e9raux, les ministres, les g\u00e9n\u00e9raux, les amiraux et fonctionnaires de premier rang, les princes et les chefs des missions \u00e9trang\u00e8res avec leurs femmes, les chambellans et tout ce qui tient \u00e0 la cour, avaient \u00e0 se trouver dans la chapelle du ch\u00e2teau pour assister \u00e0 un service religieux solennel. Puis Pempereur et l'imp\u00e9ratrice ont pris place sur le tr\u00f4ne, dans la salle blanche. Toutes les personnes qui avaient particip\u00e9 au culte ont pass\u00e9 devant Leurs Majest\u00e9s avec une profonde r\u00e9v\u00e9rence. Les civils portaient \u00e0 cet effet la culotte blanche et les escarpins de cour, tandis que militaires et marins scintillaient de toutes leurs dorures et d\u00e9corations. Ceux qui n'avaient pas pris la pr\u00e9caution de souper restaient, malgr\u00e9 ces splendeurs, assez m\u00e9lancoliques. On avait m\u00eame supprim\u00e9 le punch ordinaire. Le lendemain, le vingti\u00e8me si\u00e8cle allemand \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 \u00e9corn\u00e9 dv plusieurs heures, grande diane. Les trompettes des cuirassiers de la garde ont jou\u00e9 divers chorals sur la coupole du palais et les fanfares de tous les r\u00e9giments en garnison dans la capitale ont parcouru dans les deux sens la grande voie qui, de la place du ch\u00e2teau conduit, sous les Tilleuls, jusqu'\u00e0 la porte de Brandenbourg. Ensuite l'empereur a re\u00e7u les g\u00e9n\u00e9raux et leur a adress\u00e9 l'allocution que nous avons d\u00e9j\u00e0 traduite. Elle est remarquable \u00e0 divers points de vue et on la commente avec int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'\u00e9tranger, comme en Allemagne. Guillaume II, pour r\u00e9sumer le si\u00e8cle, a montr\u00e9 en quelques traits saisissants l'arm\u00e9e de Fr\u00e9d\u00e9ric-le-Grand surprise en pleine d\u00e9cadence, assoupie sur ses lauriers, avec des g\u00e9n\u00e9raux vieillis et incapables, des officiers corrompus par le luxe et l'oisivet\u00e9, en proie \u00e0 l'esprit d'arrogance et de vertige. La punition fut terrible. La nation prussienne se r\u00e9veilla sous le joug de Napol\u00e9on. Mais, gr\u00e2ce au roi Fr\u00e9d\u00e9ric-Guillaume III, l'arm\u00e9e fut r\u00e9organis\u00e9e. Le principe de l'obligation universelle du service fut introduit. Il fut \u00e9tabli que l'honneur supr\u00eame, comme le devoir sacr\u00e9 pour un sujet, c'est de donner \u00e0 son roi son sang et sa vie. Le premier fruit de cette r\u00e9organisation, ce fut la revanche. Il \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 au grand-p\u00e8re de Guillaume II, qu'il persiste \u00e0 appeler le grand, de continuer et d'achever cette \u0153uvre. Il compl\u00e9ta la r\u00e9organisation de l'arm\u00e9e malgr\u00e9 une opposition ignorante. De glorieuses campagnes vinrent le r\u00e9compenser au soir de sa vie. Dans son arm\u00e9e il avait insuffl\u00e9 sa propre \u00e2me, sa foi en ce Dieu qui lui donna la victoire. Ainsi il rendit \u00e0 l'Allemagne l'unit\u00e9 tant d\u00e9sir\u00e9e et lui conf\u00e9ra l'h\u00e9g\u00e9monie en Europe. La pr\u00e9sente g\u00e9n\u00e9ration doit maintenir ces glorieux r\u00e9sultats. Elle les consolidera par les moyens qui les ont procur\u00e9s, par la simplicit\u00e9 et la modestie dans la vie de tous les jours, par le d\u00e9vouement sans r\u00e9serve au roi, par l'effort incessant pour discipliner et former les troupes. Quant \u00e0 l'empereur, il a pour t\u00e2che sp\u00e9ciale de faire sur mer ce que ses anc\u00eatres ont fait sur terre ; de mettre la marine sur un pied \u00e9gal \u00e0 l'arm\u00e9e. Ce discours r\u00e9sume sans doute la philosophie historique de l'auguste orateur. Il a de l'\u00e9lan et de l'\u00e9l\u00e9vation, et ne recule pas devant l'aveu des fautes qui conduisirent au commencement de ce si\u00e8cle la monarchie prussienne \u00e0 Iena. En revanche, on y souligne la place exclusive que Guillaume II fait aux rois et \u00e0 l'arm\u00e9e. Toute l'\u00e9volution qui r\u00e9nova la Prusse est attribu\u00e9e au monarque. De Fichte, de Stein, de Scharnhorst, de Ilardenberg, pas un mot. Et plus tard, pour la reconstitution de l'unit\u00e9 allemande \u00e0 travers les crises de 18 GG et de 1870-71, seul Guillaume le Grand est lou\u00e9 ; le nom de Bismarck n'est pas m\u00eame indiqu\u00e9. De plus, les forces morales, l'effort intellectuel qui ont tant contribu\u00e9 \u00e0 faire de l'Allemagne ce qu'elle est sont totalement ignor\u00e9s. Le grand, l'unique ressort, c'est l'arm\u00e9e. Voil\u00e0 ce que les journaux lib\u00e9raux rel\u00e8vent et critiquent discr\u00e8tement, mais sans trop s'\u00e9tonner, pour ce qui est du si\u00e8cle pass\u00e9. Pour le prochain, ils tirent des inf\u00e9rences de la phrase par laquelle l'empereur s'assigne pour t\u00e2che de mettre la marine de guerre sur le m\u00eame pied que l'arm\u00e9e. L'Allemagne poss\u00e8de une arm\u00e9e de premier rang, c'est donc une flotte de premier rang que l'empereur veut faire, une flotte \u00e9gale \u00e0 celle de l'Angleterre. Et ainsi le plan naval sur lequel le Beichstag d\u00e9lib\u00e8re, suivant de si pr\u00e8s le sexennat donn\u00e9 d'abord comme d\u00e9finitif, est lui-m\u00eame provisoire. On s'en doutait un peu ; le discours du 1 \" janvier semble l'indiquer de fa\u00e7on certaine. Les titres dont, pour le d\u00e9but du si\u00e8cle, Guillaume II a gratifi\u00e9 divers dignitaires, fournissent \u00e9galement un th\u00e8me \u00e0 conjections. M. Thielen, ministre des travaux publics, a re\u00e7u la noblesse h\u00e9r\u00e9ditaire ; preuve que S. M. tient toujours au canal du centre dont il a voulu honorer le promoteur. Le ci-devant Philippe comte d'Eulenbourg, baron de Hertefeld, ambassadeur \u00e0 Vienne, devient prince, comme Bismarck et Bl\u00f9cher. Le voil\u00e0 plus haut titr\u00e9 que le tr\u00e8s r\u00e9cent comte de Bulow, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, son chef hi\u00e9rarchique. On veut en conclure qu'il distance ce dernier comme candidat \u00e0 la succession du prince de Hohenlohe. Mais cette opinion est loin d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9rale. D'autres devins rappellent que le nouveau prince est homme de cour plus qu'homme d'Etat, qu'il est le chef de la famille aujourd'hui la plus influente et la plus puissante de l'aristocratie prussienne et que le titre nouveau dont son ma\u00eetre le pare doit avoir uniquement pour but de sanctionner le rang acquis en fait par les Eulenbourg. Enfin, l'empereur ayant donn\u00e9 son portrait \u00e0 l'huile au g\u00e9n\u00e9ral de cavalerie de Podbielski, son ministre des postes, on en conclut que ce personnage, tr\u00e8s en faveur, va recevoir de l'avancement. On ne le met pas encore sur la liste des candidats \u00e0 la chancellerie, mais on dit qu'il pourrait bien remplacer avant peu le jusqu'ici insubmersible M. de Miquel. comme ministre des finances et vice-pr\u00e9sident du cabinet prussien. Ce sont l\u00e0 de simples conjectures. Les \u00e9v\u00e9nements prennent un malin plaisir \u00e0 les d\u00e9jouer. Les journaux proposent ; l'empereur-roi dispose."
}