{
   "legacy": {
      "continuation_from": null,
      "continuation_to": null,
      "id": "Ar00202",
      "source": "103-GDL-1900-01-02-0001.pdf",
      "word_count": 675,
      "chars_count": 2957,
      "suspicious_chars_count": 0,
      "first_id": "Ar00200",
      "last_id": "Ad00448",
      "next_id": "Ar00203",
      "prev_id": "Ar00201"
   },
   "meta": {
      "id": "GDL-1900-01-02-a-0011",
      "title": "A la Haute Cour.",
      "page_no": [
         2
      ],
      "publication": {
         "code": "Gazette de Lausanne",
         "label": "GDL"
      },
      "type": {
         "code": "ar",
         "label": "article"
      },
      "language": {
         "code": "fr",
         "label": "french"
      }
   },
   "stats": {
      "chars_count": 2930,
      "word_count": 489
   },
   "fulltext": "A la Haute Cour. Paris, 1 janvier. La Haute Cour a si\u00e9g\u00e9 sans d\u00e9semparer, hier dimanche et aujourd'hui premier de l'an, avec l'espoir d'en finir pour le 4 janvier. L'audience de samedi, dont vous n'avez pas encore rendu compte, a d\u00e9but\u00e9 par la double plaidoierie de M. de Ramel, pour lui-m\u00eame et de son avocat M Devin. On a ensuite entendu M Chopin d'Arnonville en faveur du baron de Vaux. Comme on allait passer au boucher Barillier, M. D\u00e9roul\u00e8de, qui avait refus\u00e9 d'assister aux audiences pr\u00e9c\u00e9dentes et avait solennellement annonc\u00e9 qu'il renon\u00e7ait \u00e0 parler et m\u00eame \u00e0 se faire d\u00e9fendre, a subitement chang\u00e9 d'avis et demand\u00e9 \u00e0 s'expliquer. Le pr\u00e9sident Falli\u00e8res l'y a autoris\u00e9. Les nationalistes n'en continueront pas moins \u00e0 pr\u00e9tendre que la Haute Cour a viol\u00e9 tous les droits de la d\u00e9fense. Le pr\u00e9sident de la Ligue des patriotes a inflig\u00e9 \u00e0 ses juges, \u2014 qu'il s'est, par exception, abstenu d'insulter, \u2014 un nouvel expos\u00e9 de sa doctrine politique. Le nationalisme, a-t-il dit, c'est non seulement l'oppos\u00e9 de l'internationalisme, mais c'est encore l'oppos\u00e9 du parlementarisme. Il a, en outre, d\u00e9velopp\u00e9 son syst\u00e8me r\u00e9publicain pl\u00e9biscitaire qui consiste, on le sait, en l'\u00e9lection directe du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique par le peuple, et qui comprend en outre ceci : 1\u00b0 R\u00e9tablissement de la souverainet\u00e9 nationale ; 2\u00b0 Egalit\u00e9 de tous les, citoyens devant le suffrage universel : 3\u00b0 Nomination, par le suffrage universel, de tous les repr\u00e9sentants du peuple, s\u00e9nateurs, d\u00e9put\u00e9s, Pr\u00e9sident et Vice-Pr\u00e9sident de la R\u00e9 publique ; 4\u00b0 Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e9lu pour cinq ans et toujours r\u00e9\u00e9ligible, est le chef du pouvoir ex\u00e9cutif ; 6\u00b0 Le Vice-Pr\u00e9sident, \u00e9lu et r\u00e9\u00e9ligible par le m\u00eame scrutin, devient de droit, une fois \u00e9lu, le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat ; 6. Le Conseil d'Etat est charg\u00e9 de la r\u00e9daction des lois ; 7. L'initiative des lois est partag\u00e9e entre le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la Chambre des D\u00e9put\u00e9s ; 8. Le S\u00e9nat a un droit de veto suspensif pour deux sessions ; 9. L'initiative en mati\u00e8re financi\u00e8re est exclusivement r\u00e9serv\u00e9e au pouvoir ex\u00e9cutif ; 10. Le chef du pouvoir ex\u00e9cutif choisit et d\u00e9signe ses ministres. Ils sont uniquement responsables devant lui. 11. Il y a incompabilit\u00e9 entre toutes les fonctions publiques, y compris les fonctions de ministre et tous les mandats de repr\u00e9sentants du peuple ; 12. Tous les pouvoirs politiques se trouvant ainsi centralis\u00e9s et partag\u00e9s entre le pouvoir ex\u00e9cutif et le pouvoir l\u00e9gislatif, il y aura lieu d'organiser une nouvelle centralisation administrative de la France. L'audience s'est termin\u00e9e par la plaidoirie de M Chenu pour M. Barillier, un \u00ab r\u00e9publicain, un sinc\u00e8re radical, socialiste m\u00eame, coupable seulement d'\u00eatre un membre en vue de la Ligue des Patriotes \u00bb. Dimanche, M Evain a plaid\u00e9 pour l'antis\u00e9mite Dubut, puis M. Jules Gu\u00e9rin a pris la parole pour lui-m\u00eame et l'a gard\u00e9e de longues heures, exprimant ses infortunes financi\u00e8res, d\u00e9non\u00e7ant les malifices des juifs et concluant qu'il \u00e9tait, contre cette race, en \u00e9tat de l\u00e9gitime d\u00e9fense, ce qui lui donnait le droit d'agir pour renverser par la force le gouvernement de la r\u00e9publique juive, de r\u00e9sister aux sommations des commissaires de police, de s'enfermer dans le fort Chabrol et de tirer sur les gardiens de la paix. Patients, les s\u00e9nateurs ont subi ces longues divagations. M. Gu\u00e9rin en a repris le cours aujourd'hui. Puis M M\u00e9nard a commenc\u00e9 \u00e0 replaider pour lui. On esp\u00e8re qu'il en finira demain 2 janvier et que la Haute Cour pourra entrer en d\u00e9lib\u00e9rations."
}