{
   "legacy": {
      "continuation_from": null,
      "continuation_to": null,
      "id": "Ar00305",
      "source": "103-GDL-1900-01-02-0001.pdf",
      "word_count": 1672,
      "chars_count": 7909,
      "suspicious_chars_count": 0,
      "first_id": "Ar00200",
      "last_id": "Ad00448",
      "next_id": "Ar00306",
      "prev_id": "Ar00304"
   },
   "meta": {
      "id": "GDL-1900-01-02-a-0026",
      "title": "Untitled Article",
      "page_no": [
         3
      ],
      "publication": {
         "code": "Gazette de Lausanne",
         "label": "GDL"
      },
      "type": {
         "code": "ar",
         "label": "article"
      },
      "language": {
         "code": "fr",
         "label": "french"
      }
   },
   "stats": {
      "chars_count": 7853,
      "word_count": 1338
   },
   "fulltext": "(La lutte des langues en Suisse. (') Monsieur le docteur Zimmerli vient de publier le troisi\u00e8me volume d'un ouvrage destin\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir la ligne de d\u00e9marcation o\u00f9 se rencontrent en Suisse les langues allemande et fran\u00e7aise. Histoire et g\u00e9ographie, m\u00e9moires et documents de toute esp\u00e8ce, archives communales et paroissiales, noms de localit\u00e9s et de familles, il a butin\u00e9 partout pour trouver des renseignements sur le sujet de sa publication. Et notez qu'il ne se contente pas de nous dire ce (1) DIE DEUTSCHE FRANZOSISCHE SPRACIIGIIENZE IN DER SCHWEIZ von D J. Zimmerli III Thoil. Die Sprachgrenze in WaHis. Nebst 17 Lauttabellen und 3 KarteD. \u2014 Basel und Genf, Verlng von H. Georg, 1899. qui existe \u00e0 l'heure qu'il est, il indique aussi la position respective des. deux langues depuis les premiers temps du moyen\u00e2ge jusqu'\u00e0 nos jours. En lisant avec attention ce volume qui se rapporte au Valais, on voit, \u00e0 travers l'accumulation des faits, se dessiner un curieux mouvement de flux et de reflux qui tant\u00f4t porte le flot de la parole latine jusqu'\u00e0 la Furka, tant\u00f4t le fait reculer jusqu'au dessous de Sion, et tant\u00f4t le ram\u00e8ne de nouveau en avant \u00e0 la conqu\u00eate des positions jadis abandonn\u00e9es. Voici les pionniers de Rome, soldats imp\u00e9riaux ou missionnaires catholiques, r\u00e9duisant l'idiome celtique au silence et romanisant le Valais jusqu'aux sources du Rh\u00f4ne. A son tour, \u00e0 partir du neuvi\u00e8me si\u00e8cle, le latin est refoul\u00e9 par les immigr\u00e9s allemands venus de l'Oberland bernois ; en vain la domination savoisienne essaye-t-elle d'arr\u00eater les envahisseurs ; ceux-ci finissent, dans le courant du quinzi\u00e8me si\u00e8cle, par \u00e9tablir leur supr\u00e9matie sur tout le Valais, et ils la maintiennent intacte jusqu'\u00e0 la R\u00e9volution. Celle-ci \u00e9mancipe les Bas-Valaisans et pr\u00e9lude \u00e0 l'av\u00e8nement du fran\u00e7ais comme langae gouvernementale. D\u00e9j\u00e0 la constitution de 1802 porte qu'aucun citoyen n\u00e9 depuis 1770 ne peut \u00eatre d\u00e9put\u00e9 s'il ne conna\u00eet les deux langues allemande et fran\u00e7aise. Le principe de la repr\u00e9sentation proportionnelle, consacr\u00e9 par la constitution de 1840, d\u00e9place d\u00e9finitivement le centre de gravit\u00e9 du canton en faveur du Bas-Valais, plus peupl\u00e9 et plus riche que le Haut-Valais. De nos jours, bien que l'allemand y soit admis, le fran\u00e7ais est seul employ\u00e9 dans les d\u00e9bats du Grand Conseil, le plus grand nombre des d\u00e9put\u00e9s ne comprennent m\u00eame plus l'allemand. Celui-ci devient de plus en plus rare dans les \u00e9coles, dans les rues et dans les caf\u00e9s de Sion. Sierre est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 francis\u00e9, et le Haut-Valaisan, quelque peu \u00e9cole qu'il soit, gr\u00e2ce aux h\u00f4tels et aux employ\u00e9s de la Suisse occidentale, baragouine presque toujours le fran\u00e7ais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son. dialecte all\u00e9manique. \u00c0 voir les progr\u00e8s du fran\u00e7ais, que le percement du Simplon ne peut qu'acc\u00e9l\u00e9rer, je ne serais point \u00e9tonn\u00e9 si dans un si\u00e8cle d'ici l'allemand \u00e9tait compl\u00e8tement expuls\u00e9 de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. La direction de celle-ci rattache le Haut-Valais \u00e0 la Suisse ro mande et l'entra\u00eene insensiblement \u00e0 parta ger sa vie \u00e9conomique et intellectuelle. M. Zimmerli a l'air de le regretter. Il laisse deviner plut\u00f4t qu'il ne le dit express\u00e9ment que ces d\u00e9placements op\u00e8rent dans la conscience nationale de la Suisse des changements peut-\u00eatre funestes. Comme nombre de nos compatriotes de la Suisse allemande, il pense sans doute que l'accentuation du fran\u00e7ais pourrait, dans notre patrie, renforcer l'\u00e9l\u00e9ment citadin aux d\u00e9pens de l'\u00e9l\u00e9ment rustique, diminuer l'\u00e9nergie fonci\u00e8re de noire race, exalter le culte de l'\u00e9l\u00e9gance et conduire au m\u00e9pris de la simplicit\u00e9. Il se peut qu'il y ait quelque danger de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0. Mais les inconv\u00e9nients de la culture fran\u00e7aise, chez nous, sont amplement compens\u00e9s par les go\u00fbts intellectuels qu'elle favorise et par la f\u00e9conde union qu'elle forme avec l'esprit calviniste. J'ai toujours pens\u00e9 que la raison d'\u00eatre de la Suisse \u00e9tait de servir de mod\u00e8le aux futurs \u00e9tats unis du vieux continent, de cr\u00e9er des institutions o\u00f9 le g\u00e9nie de l'avenir s'associ\u00e2t \u00e0 celui du pass\u00e9, d'inviter ses ressortissants \u00e0 oublier le catholique et le protestant dans le chr\u00e9tien, le Germain et le Latin dans l'Europ\u00e9en, le riche et le pauvre dans le citoyen. Or, cette mission, belle entre toutes, comment la Suisse pourrait-elle la remplir sans ses \u00ab Welches \u00bb Convenez, M. Zimmerli, que vous avez tort de regretter les progr\u00e8s que le fran\u00e7ais fait dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. Et d'ailleurs ne sont-ils pas largement compens\u00e9s par ceux que l'allemand fait dans les Grisons, pays jadis latin et actuellement en train de se germaniser compl\u00e8tement. D\u00e9j\u00e0 en 1577, Ulrich Campell \u00e9crivait dans sa description topographique de la Haute-Rh\u00e9tie : \u00ab 11 est difficile de trouver quelqu'un dans le Prattigau qui connaisse encore le Rh\u00e9tien. Il y a cependant qua- ans,, de Seewis et d'autres villages du Praettigau parlaient romanche entre eux et ne se servaient de l'allemand que pour converser avec les \u00e9trangers. \u00bb A l'heure qu'il est, le romanche a \u00e9t\u00e9 si bien \u00e9vinc\u00e9 du Prrettigau que les habitants de cette vall\u00e9e s'\u00e9tonnent quand on lenr parle de leurs anc\u00eatres \u00ab welches \u00bb du XVI si\u00e8cle. Le montagnard de Davos trahit la souche romane dont il descend par sa parole chuinl\u00e9e, d\u00e9sormais seul vestige de son ancienne nationalit\u00e9. N'\u00e9tait l'histoire et le cachet roman des noms propres, personne ne croirait qu'il y a peu de si\u00e8cles les habitants de Coire et de ses environs imm\u00e9diats parlaient le romanche. Celui-ci s'affirme encore aux sources du Rhin et de l'Inn, il essaye m\u00eame de s'y maintenir \u00e0 l'aide du magique pouvoir de l'imprimerie. Peine perdue t L'allemand s'avance d'un pas irr\u00e9sistible le long du Rhin et de l'Inn. L'italien, de son c\u00f4t\u00e9, remonte le Tessin, refoulant devant lui les patois romans subalpins et pr\u00eat \u00e0 faire dispara\u00eetre des vall\u00e9es do Formozza et de Gressoney le parler allemand implant\u00e9 jadis par les colons valaisans. Le Suisse allemand parle encore son dialecte traditionnel ; il y tient comme au symbole de son ind\u00e9pendance ; mais il ne saurait le prot\u00e9ger contre les efforts r\u00e9unis de la presse, de l'\u00e9cole et de l'\u00e9glise qui lui parlent l'allemand litt\u00e9raire. Aux vari\u00e9t\u00e9s dialectales aussi nombreuses que les plis de la terre helv\u00e9tique, tendent \u00e0 se substituer trois grandes langues, correspondant aux bassins du Rhin, du Rh\u00f4ne et du P\u00f4 ; aux divergences innombrables mais peu sensibles va succ\u00e9der le brusque contraste de trois types victorieux. La ligne qui fixe le partage des eaux fera bient\u00f4t la d\u00e9marcation entre le fran\u00e7ais, l'allemand et l'italien. Mais une fois cette limite atteinte, les idiomes rivaux s'y tiendront-ils cantonn\u00e9s ? C'est peu probable. Les fronti\u00e8res dites naturelles perdent leur importance dans la m\u00eame mesure que les chemins do fer et les t\u00e9l\u00e9graphes en gagnent. Un courant irr\u00e9sistible entra\u00eene les ressortissants de la Suisse allemande vers les riantes plages du L\u00e9man. Mais au lieu d'imposer leur idiome \u00e0 autrui, ces paisibles colons passent leur vie \u00e0 se d\u00e9faire du leur. Quant aux indig\u00e8nes de la Suisse romande, loin de se germaniser, ils se font chez eux, et m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger, les pionniers de la pens\u00e9e fran\u00e7aise. A voir la force expansive de l'idiome qui triomphe dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, on se demande quel r\u00f4le il jouera sur le th\u00e9\u00e2tre de la comp\u00e9tition universelle. Devra-t-il c\u00e9der le pas aux repr\u00e9sentants du g\u00e9nie germanique et slave ? Sans aucun doute, r\u00e9pondront les personnes qui ne consultent que la natalit\u00e9, peu favorable \u00e0 la pr\u00e9pond\u00e9rance future de la France. Mais la natalit\u00e9 peut changer, et d'ailleurs elle n'est pas le seul facteur dont il faille tenir compte. Les langues litt\u00e9raires l'emportent sur les patois, non par la f\u00e9condit\u00e9 prolifique de ceux qui les parlent, mais par le prestige qui s'attache \u00e0 elles. Or, entre tous les idiomes cultiv\u00e9s, le fran\u00e7ais se distingue particuli\u00e8rement par le soin qu'il apporte \u00e0 la forme, la finesse p\u00e9n\u00e9trante de ses expressions et l'inappr\u00e9ciable avantage d'\u00eatre l'instrument d'un esprit, aliment\u00e9 \u00e0 la fois par le g\u00e9nie du midi et celui du nord. Aussi les grandes langues de la civilisation contemporaine puisent-elles constamment aux sources du fran\u00e7ais. Le pavillon anglais couvre de la marchandise latine ! le lest seul est germanique. La syntaxe de l'allemand classique se francise et son lexique \u00e9tale complaisamment les produits de l'intelligence latine. Les slavophiles essayent de se garer des entra\u00eenements du vocabulaire occidental. Vains efforts ! La soci\u00e9t\u00e9 moderne pr\u00e9f\u00e8re les mots anim\u00e9s du souffle cosmopolite de Rome aux plus belles cr\u00e9ations de l'esprit \u00e9troitemont national. Travaillant sans rel\u00e2che \u00e0 l'\u00e9tablissement de la langue universelle r\u00eav\u00e9e par les grands penseurs, elle voit sans regrets les idiomes incultes succomber sous les coups incessants que leur portent les langues civilis\u00e9es. Celles-ci, \u00e0 leur tour, peuvent d\u00e9choir de leur puret\u00e9, perdre leurs idiotismes et leurs brillants app\u00e2ts ; l'esprit moderne saluera toutes ces alt\u00e9rations, pourvu qu'elles am\u00e8nent une entente plus facile. Sans doute, les rigueurs traditionnelles du fran\u00e7ais et des langues cong\u00e9n\u00e8res ont peu de chance de pr\u00e9valoir contre les allures si simples de la syntaxe anglaise ; en revanche les types significatifs \u00e9labor\u00e9s par elles et leur commun anc\u00eatre sont des mod\u00e8les qui s'imposent \u00e0 tous, aux p\u00e2tres du Valais aussi bien qu'aux savants, aux publicistes, aux industriels, aux commer\u00e7ants et aux diplomates du monde civilis\u00e9. A. MAURER."
}