{
   "legacy": {
      "continuation_from": null,
      "continuation_to": null,
      "id": "Ar00205",
      "source": "103-GDL-1900-01-02-0001.pdf",
      "word_count": 642,
      "chars_count": 2945,
      "suspicious_chars_count": 0,
      "first_id": "Ar00200",
      "last_id": "Ad00448",
      "next_id": "Ar00206",
      "prev_id": "Ar00204"
   },
   "meta": {
      "id": "GDL-1900-01-02-a-0014",
      "title": "CONF\u00c9D\u00c9RATION SUISSE",
      "page_no": [
         2
      ],
      "publication": {
         "code": "Gazette de Lausanne",
         "label": "GDL"
      },
      "type": {
         "code": "ar",
         "label": "article"
      },
      "language": {
         "code": "fr",
         "label": "french"
      }
   },
   "stats": {
      "chars_count": 2919,
      "word_count": 453
   },
   "fulltext": "CONF\u00c9D\u00c9RATION SUISSE R\u00e9ceptions officielles. \u2014 Les r\u00e9ceptions du premier de l'an ont eu lieu \u00e0 Berne, luudi, de la mani\u00e8re accoutum\u00e9e. D\u00e8s dix heures, les repr\u00e9sentants des gouvernements \u00e9trangers ont successivement pr\u00e9sent\u00e9 leurs f\u00e9licitations au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. A onze heures, les membres du gouvernement bernois et les autorit\u00e9s de la ville de Berne sont venus \u00e0 leur tour au Palais, dans trois voitures \u00e0 deux chevaux, avec leurs huissiers. Cette r\u00e9ception a termin\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie et \u00e0 11 h. 1 / 2, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, M. Hauser, est mont\u00e9 en voiture pour aller rendre ces visites. Militaire. \u2014 Le colonel de cavalerie Ulrich Wille, actuellement \u00e0 disposition, suivant l'ar ticle 58 de l'organisation militaire, est nomm\u00e9commandant de la VI division, en remplacement de M. U. Meister, d\u00e9missionnaire. M. le colonel d'infanterie Hermann Heller a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 commandant des forts du Gothard, en remplacement de M. le colonel de Segesser, d\u00e9missionnaire. M. le colonel Heller, conseiller national et syndic de Lucerne, a command\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment la VIII brigade d'infanterie. II \u00e9tait \u00ab \u00e0 disposition \u00bb, ayant donn\u00e9 sa d\u00e9mission l'hiver dernier, \u00e0 l'o casion du grand remaniement qui eut lieu \u00e0 cette \u00e9poque dans les commandements. \u2014 Le tribunal militaire de la III division a condamn\u00e9 le nomm\u00e9 Kurz qui, capitaine d'administration, avait commis des d\u00e9tournementspour une somme de 6746 fr ., \u00e0 cinq ans de prison, \u00e0 cinq ans de privation de ses droits civiques, \u00e0 la d\u00e9gradation militaire et aux frais. Enseignement professionnel. \u2014 Il sera donn\u00e9, \u00e0 l'Ecole des Arts et M\u00e9tiers, \u00e0 Fribourg, da 17 avril au 11 ao\u00fbt 1900, un deuxi\u00e8me cours d'instruction destin\u00e9 \u00e0 former des ma\u00eetres de dessin technique pour les cours professionnels. Le programme comprend l'\u00e9tude des formes ornementales, les \u00e9l\u00e9ments des projections, la technologie g\u00e9n\u00e9rale, la technologie sp\u00e9ciale (mat\u00e9riaux de construction, m\u00e9taux, bois, le dessin technique pour construction du b\u00e2timent, pour menuiserie et pour m\u00e9canique). Si le nombre des candidats est suffisant, il sera ouvert un nouveau cours avec le programme du premier (\u00e9t\u00e9 1899) et comprenant : \u00e9l\u00e9ments des projections, dessin \u00e0 main lev\u00e9e, dessin d'ornement, \u00e9tude des formes ornementales et m\u00e9thodologie du dessin, dessin professionnel pour les arts industriels, histoire de l'art et \u00e9tude des styles et des couleurs, modelage, perspective lin\u00e9aire. La Conf\u00e9d\u00e9ration accordera \u00e0 chaque' participant une subvention \u00e9gale \u00e0 celle qu'il recevra de son canton. On peut obtenir le programme de ces deux ; cours d'instruction aupr\u00e8s de la direction de l'Ecole des Arts et M\u00e9tiers, \u00e0 Fribourg. Pompiers. \u2014 L'association suisse des poin- ; piers comptait fin 1899,1088 sections et 119,985 membres. Presse. \u2014 Le Carillon de Saint Gervais, le journal satirique, le gamin oui se faisait f\u00eate, chaque samedi, de donner du fouet dans les jambes de toutes les r\u00e9putations surfaites et de crever tous les ballons de vanit\u00e9 dont l'esp\u00e8ce humaine offre de si remarquables exemples jusque dans nos petites d\u00e9mocraties, l'ami Carillon \u00ab entre en sommeil \u00bb. Au lieu de para\u00eetre r\u00e9guli\u00e8rement, il n'aura plus que d'intermittents r\u00e9veils. Du moins seront-ils salu\u00e9s avec joie par tous les amis de la v\u00e9rit\u00e9 sans fard. Chol\u00e9ra et peste. \u2014 Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a approuv\u00e9 une ordonnance relative aux mesures protectrices \u00e0 prendre contre le chol\u00e9ra et la peste par les entreprises de transport des voyageurs, bagages et marchandises."
}