{
   "legacy": {
      "continuation_from": null,
      "continuation_to": null,
      "id": "Ar00102",
      "source": "103-GDL-1900-01-02-0001.pdf",
      "word_count": 933,
      "chars_count": 4227,
      "suspicious_chars_count": 0,
      "first_id": "Ar00100",
      "last_id": "Ar00108",
      "next_id": "Ar00103",
      "prev_id": "Ar00101"
   },
   "meta": {
      "id": "GDL-1900-01-02-a-0003",
      "title": "A propos du colonel Lecomte.",
      "page_no": [
         1
      ],
      "publication": {
         "code": "Gazette de Lausanne",
         "label": "GDL"
      },
      "type": {
         "code": "ar",
         "label": "article"
      },
      "language": {
         "code": "fr",
         "label": "french"
      }
   },
   "stats": {
      "chars_count": 4206,
      "word_count": 729
   },
   "fulltext": "A propos du colonel Lecomte. M. Charles Malo, l'historien militaire bien connu, un des \u00e9crivains qui connaissent le mieux notre arm\u00e9e et notre pays, consacre dans le Journal des D\u00e9bats un article important au colonel Lecomte. Nous en d\u00e9tachons ces lignes : Plus encore que son camarade et \u00e9mule si connu, le colonel Ri\u00efstow, qui \u00e9tait Allemand rie naissance et avait servi dans l'arm\u00e9e prus sienne jusqu'au moment o\u00f9 ses opinions politiques le forc\u00e8rent \u00e0 s'expatrier, le colonel Lecomte \u00e9tait le vrai type de l'officier suisse de l'\u00e9poque de transition, type original, curieux et attachant, qui m\u00e9rite d'autant mienx qu'on s'y arr\u00eate qu'il est presque compl\u00e8tement disparu aujourd'hui et qu'il sera bient\u00f4t, non seulement oubli\u00e9, mais encore incompris. Cette brave petite Suisse, dont on se pla\u00eet \u00e0 citer l'organisation militaire actuelle comme le mod\u00e8le des \u00ab milices citoyennes \u00bb et que des novateurs irr\u00e9fl\u00e9chis pr\u00e9tendent donner en exemple \u00e0 des nations plac\u00e9es \u00e0 tous \u00e9gards dans des conditions tout autres, \u2014 la Suisse, dis je, est rest\u00e9e de nos jours, ou \u00e0 tr\u00e8s peu pr\u00e8s, ce qu'elle fut de tout temps en Europe : le peuple guerrier par excellence, et au sens le plus complet du mot ; et il faut bien que le go\u00fbt, l'aptitude et l'esprit militaires, qu'elle poss\u00e8de encore \u00e0 un degr\u00e9 si remarquable, soient v\u00e9ritablement inn\u00e9s et comme chevill\u00e9s en elle, pour avoir r\u00e9sist\u00e9 aux influences combin\u00e9es de l'industrialisme, de l'utilitarisme, de la diffusion et de l'amour du bien-\u00eatre, \u2014 et d'une longue suite d'ann\u00e9es de paix. En fait, le r\u00f4le militaire de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, en tant que nation, a pris lin du jour o\u00f9 l'\u00e9 tranger n'a plus cherch\u00e9 \u00e0 porter atteinte \u00e0 son ind\u00e9pendance, vaillamment conquise sur l'Autriche et ses vassaux, puis victorieusement d\u00e9fendue contre les entreprises du T\u00e9m\u00e9raire. Les luttes intestines qui l'ont souvent d\u00e9chir\u00e9e, depuis, n'ont ajout\u00e9 \u00e0 son histoire aucune page vraiment glorieuse, ni aucun nom qui p\u00fbt \u00eatre mis sur la m\u00eame ligne que les noms de Morgarten, de Sempach et de N\u0153fels, de Grandson, de Morat et de Nancy. Mais, du moins, les Suisses n'avaient-ils pas cess\u00e9 de mettre leur vaillance au service de leurs voisins, et, pendant plusieurs si\u00e8cles, on rencontre partout o\u00f9 l'on se bat \u2014 parfois m\u00eame dans les deux camps oppos\u00e9s I \u2014 ces professionnels de la guerre, qu'on a essay\u00e9, aussi sottement qu'injustement, de fl\u00e9trir du nom de \u00ab mercenaires \u00bb, comme si, jusqu'\u00e0 une \u00e9poque tr\u00e8s voisine de la n\u00f4tre, tous les soldats ne vendaient pas leur vie pour de l'argent, et comme si l'allocation d'une solde quelconque \u00e9tait exclusive non seulement de l'a mour du m\u00e9tiei et du courage, mais encore de la fid\u00e9lit\u00e9 et de l'abn\u00e9gation I Ce n'est qu'apr\u00e8s la R\u00e9volution que, les guerres devenant plus essentiellement nationales, on fut forc\u00e9 de re cruter presque uniquement la chair \u00e0 canon parmi les \u00ab nationaux \u00bb, et, lorsque la chute de Napol\u00e9on eut d\u00e9finitivement clos l'\u00e8re des grandes Iutte 3, qui avaient encore fourni aux Suisses plus d'une occasion de se signaler, ils ne trouv\u00e8rent plus \u00e0 s'employer activement que dans quelques rares pays (la France jusqu'\u00e0 1830, le royaume des Deux-Sicile ?, les \u00c9tats pontificaux...) et plus rarement encore, y forent mis \u00e0 m\u00eame de batailler pour de bon. C'est alors que commen\u00e7a pour ces militaires suisses, et plus sp\u00e9cialement pour leurs dignes officiers, une p\u00e9riode de vide et d'ennui, d'autant plus pesante et \u00e9nervante que, en vertu d'un long atavisme, bouillonnait toujours dans leurs veines ce sang chaud et g\u00e9n\u00e9reux dont on ne les vit jamais avares. Non moins taill\u00e9s pour la lulte que leurs a\u00efeux, non moins avides que ceux-ci de belles prouesses et de gloire et rest\u00e9s heureusement a l'abri de cette d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence physique et morale qui faisaient de si effrayants progr\u00e8s antour d'eux, ils se voyaient r\u00e9duits \u00e0 d\u00e9penser leur z\u00e8ie et leur activit\u00e9 dans les paisibles exercices de la place d'armes, et cela sans presque aucun espoir d'\u00eatre jamais appel\u00e9s \u00e0 utiliser les vertus et les talents militaires qu'ils persistaient, malgr\u00e9 tOHt, \u00e0 acqu\u00e9rir et \u00e0 d\u00e9velopper. Dans ces derniers temps, il est vrai, les circonstances se sont de nouveau modifi\u00e9es et l'on a pu, l'on peut plus que jamais entrevoir le moment o\u00f9 la Suisse, menac\u00e9e directement ou indirectement, serait dans le cas de faire appel au d\u00e9vouement et \u00e0 la valeur de ses enfants pour repousser l'invasion \u00e9trang\u00e8re, et, en somme, l'arm\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale ne se trouve pas log\u00e9e \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 une enseigne sensiblement diff\u00e9rente de ses grandes s\u0153urs, \u00e0 qui la pro'ongation du r\u00e9gime de la \u00ab paix arm\u00e9e \u00bb ne conf\u00e8re sur elle qu'une sup\u00e9riorit\u00e9 purement organique, et avec lesquelles elle est oblig\u00e9e de rivaliser de travail et d'efforts. Ainsi se trouvent rouvertes pour les officiers suisses, comme pour ceux de tous les pays, des perspectives de guerre qui les stimulent et les soutiennent dans leurs labeurs. Nous recommandons les derni\u00e8res lignes de cet article aux signataires des motions Favon, Manzoni, etc ., que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale discutera aux premi\u00e8res feuilles."
}