{
   "legacy": {
      "continuation_from": null,
      "continuation_to": null,
      "id": "Ar00100",
      "source": "103-GDL-1900-01-04-0001.pdf",
      "word_count": 3696,
      "chars_count": 15861,
      "suspicious_chars_count": 0,
      "first_id": "Ar00100",
      "last_id": "Ar00108",
      "next_id": "Ar00101",
      "prev_id": ""
   },
   "meta": {
      "id": "GDL-1900-01-04-a-0001",
      "title": "Lausanne, 4 janvier 1900.",
      "page_no": [
         1
      ],
      "publication": {
         "code": "Gazette de Lausanne",
         "label": "GDL"
      },
      "type": {
         "code": "ar",
         "label": "article"
      },
      "language": {
         "code": "fr",
         "label": "french"
      }
   },
   "stats": {
      "chars_count": 15741,
      "word_count": 2718
   },
   "fulltext": "Lausanne, 4 janvier 1900. Un brave r\u00e9habilit\u00e9 Aux premiers jours d'avril 1796 \u2014 an IV de la R\u00e9publique \u2014 la neige couvrant encore les sommets des Apennins, l'arm\u00e9e d'Italie, sous les ordres de Bonaparte, reprenait l'offensive contre les Autrichiens et les Sardes. La guerre durait depuis quatre ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, avec des alternatives de succ\u00e8s et de revers. Pendant quatre ans, les trois arm\u00e9es s'\u00e9taient battues pour la possession des cols qui, de la rivi\u00e8re de G\u00eanes et de France, conduisent en Pi\u00e9mont. Il semblait que cette partie de barres dans ces rochers st\u00e9riles d\u00fbt ne jamais finir. Quand Bonaparte eut pris, le 27 mars, \u00e0 Nice, le commandement de l'arm\u00e9e, tout changea. A grandes enjamb\u00e9es, le jeune g\u00e9n\u00e9ral la conduisit, par Montenotte et Cherasco, \u00e0 Lodi et \u00e0 Gastiglione, dans la plus admirable des campagnes que jamais il mena. La premi\u00e8re rencontre avec l'ennemi eut lieu le 10 avril, \u00e0 Voltri, sur le golfe de G\u00eanes. L'arm\u00e9e fran\u00e7aise occupait les deux versants de l'Apennin, de la M\u00e9diterran\u00e9e aux Alpes. Elle avait quatre divisions. A l'aile droite, en premi\u00e8re ligne, au bord de la mer, la division d'Am\u00e9d\u00e9e de la Harpe ., avec ses avant-postes sur les cr\u00eates, \u00e0 Monte-Legino. Beaulieu, g\u00e9n\u00e9ralissime autrichien, avait son centre \u00e0 Acqui. Man\u0153uvrant par son aile gauche, qu'il commandait en personne, il se heurta, le 10 avril, \u00e0 Voltri, \u00e0 la brigade fran\u00e7aise du g\u00e9n\u00e9ral GeFvoni, qu'il rejeta sur Savone. En m\u00eame temps, son lieutenant d'Argentean avan\u00e7ait par Montenotte sur Monte-Legino o\u00f9, le lendemain, 11 avril, il allait se heurter \u00e0 l'\u00e9nergique r\u00e9sistance de la 17 demi-brigade d'infanterie l\u00e9g\u00e8re que commandait le chef de brigade Forn\u00e9sy. Ce combat de Monte-Legino est int\u00e9ressant \u00e0 plus d'un titre. Le g\u00e9n\u00e9ral d'Argentean marchait sur Savone par la montagne, comme Beaulieu par le bord de la mer. Si son entreprise e\u00fbt r\u00e9ussi, la ligne fran\u00e7aise, beaucoup trop \u00e9tendue, e\u00fbt \u00e9t\u00e9 perc\u00e9e par le centre et toute l'aile droite rejet\u00e9e, une fois de plus, sur Nice. La vigueur des d\u00e9fenseurs de Monte-Legino, non seulement pr\u00e9serva Bonaparte de cette catastrophe, mais lui permit de prendre, d\u00e8s le lendemain, cette offensive \u00e9pique qui devait le conduire \u00e0 Milan. Pour l'histoire des officiers suisses qui ont servi la France, ce brillant fait d'armes a, en outre, un int\u00e9r\u00eat tout particulier. La 17 demi-brigade l\u00e9g\u00e8re appartenait \u00e0 la division d'Am\u00e9d\u00e9e de la Harpe et \u00e9tait, elle-m\u00eame, command\u00e9e par un autre officier vaudois. Le chef de brigade Forn\u00e9sy \u00e9tait bourgeois d'Orbe. Mais, comme il est arriv\u00e9 souvent, le brave Forn\u00e9sy ne cueillit pas les fruits de sa belle action. La gloire en passa au g\u00e9n\u00e9ral Rampon qui, intervenu dans la deuxi\u00e8me phase de la rencontre, sut s'imposer \u00e0 l'esprit deBonapartecomme le vainqueur de la journ\u00e9e. Des bulletins officiels du quartier g\u00e9n\u00e9ral, le nom de Rampon passa dans les livres ; c'est \u00e0 lui que le plus grand nombre des historiens ont rapport\u00e9 le m\u00e9rite d'avoir bris\u00e9 dans cette journ\u00e9e l'offensive autrichienne. Un \u00e9crivain militaire fran\u00e7ais, M. F\u00e9lix Bouvier, qui vient de publier sur la campagne de 1796 un ouvrage important, on peut dire d\u00e9finitif par l'abondance des renseignements recueillis, par la s\u00fbret\u00e9 de la critique-et la nettet\u00e9 de l'exposition (1) a refait cette journ\u00e9e de Monte-Legino avec un soin minutieux et, tout en laissant \u00e0 Rampon la part qui lui en revient, a r\u00e9tabli le brave et modeste Forn\u00e9sy dans sa gloire. On nous permettra de nous arr\u00eater quelques instants \u00e0 cette r\u00e9habilitation. Le h\u00e9ros, d'abord. Henri-Fran\u00e7ois Forn\u00e9sy \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 Orbe le 13 mai 1750, fils de Fran\u00e7ois et de Marie de Marmeix. A treize ans, le 1 oc tobre 1763, il entrait au. service de France comme cadet au r\u00e9giment de Reinach-Suisse. A dix-sept ans, le l juillet 1767, il \u00e9tait sous-lieutenant. En 1768 et 1769, comme Bonaparte naissait, il faisait campagne en Corse. Quand, apr\u00e8s les massacres du 10 ao\u00fbt 1792, par d\u00e9cretdu 31 du m\u00eame mois, la Convention dissout tous les r\u00e9giments suisses, Forn\u00e9sy \u00e9tait capitaine et chevalier de St-Louis, avec vingt-neuf ans de service. Le 31 octobre de la m\u00eame ann\u00e9e, Dumouriez l'avait nomm\u00e9 lieutenant-colonel du corps-franc attach\u00e9 au 12\u00b0 chasseurs \u00e0 cheval. Deux ans plus tard, il est nomm\u00e9 chef de, brigade \u00e0 l'arm\u00e9e du nord, par Saint Just et Le Bas, mais cinq jours apr\u00e8s, \u00e0 Merbe-Chateau, il est fait prisonnier de guerre. (1) F\u00e9lix Bouvier. Bonaparte en Italie, 1796. Un vol. de 780 pages, chez L\u00e8opold Cerf (12, rue Ste-Anne), Paris. Forn\u00e9sy rentra en France en d\u00e9cembre 1794, servit \u00e0 l'arm\u00e9e ^ d'Italie comme chef de la 32 demi-brigade d'infanterie l\u00e9g\u00e8re et le 10 avril 1796, la veille de Monte-Legino, prit le commandement de la 17 l\u00e9 g\u00e8re, \u00e0 la t\u00eate de laquelle il allait s'illustrer. Le combat, maintenant. Le Monte-Legino, appuy\u00e9 \u00e0 la fois \u00e0 la mer et aux Apennins, dont il est un contrefort, s'\u00e9l\u00e8ve entre deux petits vallons qui courent du nord au sud. Il commande la route qui du Pi\u00e9mont passe la montagne et descend sur Savone. La cr\u00eate en est \u00e9troite ; les pentes, raides, accident\u00e9es, sont difficiles, m\u00eame aux pi\u00e9tons. Trois ouvrages pour infanterie, une redoute de 500 pas de p\u00e9rim\u00e8tre avec foss\u00e9s et trous de loup et deux petits retranchements, couronnaient la cime. Forn\u00e9sy l'occupait avec deux de ses bataillons, soit 924 hommes. On n'est pas exactement fix\u00e9 sur le lieu o\u00f9 se trouvait le troisi\u00e8me. Suivant les uns, il n'avait pas encore rejoint ; suivant les autres, il \u00e9tait en r\u00e9serve \u00e0 mi-c\u00f4te, vers la Madonna del Savone. Mais le fait seul que Forn\u00e9sy s'y trouvait prouve que son corps devait y \u00eatre aussi, sinon en entier, du moins en majeure partie. Le sort de l'arm\u00e9e reposait sur cette faible troupe. Si le g\u00e9n\u00e9ral d'Argentean parvenait \u00e0 la bousculer, il p\u00e9n\u00e9trait entre les divisions disjointes de l'arm\u00e9e d'Italie et coupait celle-ci en deux tron\u00e7ons. C'en \u00e9tait fait du plan offensif de Bonaparte. D'Argentean venait d'Acqui par Montenotte, reli\u00e9 \u00e0 droite avec les Pi\u00e9montais du g\u00e9n\u00e9ral Colli, \u00e0 gauche avec les troupes du g\u00e9n\u00e9ral en chef Beaulieu qui la veille, 10 avril, avait battu les Fran\u00e7ais \u00e0 Voltri. Dans cette m\u00eame journ\u00e9e, d'Argenteau avait d\u00e9j\u00e0 t\u00e2t\u00e9 la position de Monte-Legino par un \u00e9change de coups de fusil entre ses \u00e9claireurs et les avant-postes fran\u00e7ais. Le 11 avril, entre trois et quatre heures du matin, d'Argenteau s'\u00e9branle. Il marche avec 3700 hommes, sur trois colonnes (1). Lui-m\u00eame commande celle du centre. Durant la matin\u00e9e, les Autrichiens parviennent jusqu'au pied de la montagne, mais bien abrit\u00e9s derri\u00e8re leurs retranchements, les soldats de Forn\u00e9sy tiennent ferme et tirent juste. Rampon, alors chef de brigade \u00e0 la suite, c'est-\u00e0-dire sans commandement effectif, se trouvait en ce moment \u00e0 la Madonna del Savone, d\u00e9sign\u00e9 par Laharpe comme commandant temporaire de cette place, o\u00f9 avaient lieu les distributions et o\u00f9 les corps commettaient souvent des d\u00e9sordres. Il entendit la fusillade et avec un bataillon de la 32 demi-brigade (alors 21) il marcha au secours de Forn\u00e9sy, tr\u00e8s fortement entrepris. Il \u00e9tait environ une heure du jour. Ici, il faut laisser parler M. F\u00e9lix Bouvier : Eu parvenant sur le champ de bataille, Rampon revendiqua le commandement de la redoute, jusqu'alors exerc\u00e9 par Forn\u00e9sy et cela en vertu de son anciennet\u00e9 de grade (2). C'est lui d\u00e8s lors, avec sa t\u00eate carr\u00e9e, \u00ab on teint basan\u00e9 et sou poil gris roux, sa haute taille, qui dirige la d\u00e9fense, fermant les yeux aux efforts d\u00e9j\u00e0 faits avant son arriv\u00e9e, ne voulant conna\u00eetre du combat que les incidents survenus depuis sa prise de possession, tirant \u00e0 lui, par une usurpation flagrante, toute la gloire, sans m\u00eame prononcer le nom de Forn\u00e9sy, son principal et h\u00e9ro\u00ef jue lieutenant, dont l'attitude vigoureuse lui a pourtant permis de survenir i temps \u00e0 Monte-Legino. Le combat reprend avec intensit\u00e9, tant par l'irruption des neuf cents hommes de renfort qu'am\u00e8ne Rampon que par les nouvelles attaques des Autrichiens. Argenteau et Rukavina (chef de la colonne de droite) lancent de nouveau leurs colonnes \u00e0 l'assaut. Celle de Rukavina franchit le torrent d'Acqua-Buona-vers le Palazzo Doria. et escalade les pentes ardues du Monte-Legino. Argenteau en personne dirige deux colonnes sur le versant nord de la montagne. Pr\u00e8s des redoutes, les soldats de Forn\u00e9sy et de Rampon, soutenus par l'exemple de ces chefs valenreux, l'un Suisse, vigoureux et tenace, l'autre \u00e2pre et enthousiaste C\u00e9venol ne se laissent pas troubler par la vne de ces nu\u00e9es d'assaillants. En avant m\u00eame des redoutes, les Fran\u00e7ais combattent derri\u00e8re de vieilles cabanes en terre, d'o\u00f9 ils dirigent un feu soutenu contre les Autrichiens. Ceux-ci avancent quand m\u00eame. Rukavina enl\u00e8ve avec ses Allemands une premi\u00e8re fl\u00e8che et les bries del Ciodo et Tavernin, tandis que les Hongrois du corps d'Argenteau, mollement conduits, se laissent arr\u00eater par une longue fusillade devant le bric Castlas ou Castellazzo. Enfin, les deux g\u00e9n\u00e9raux se jettent en avant ; ils emportent les premi\u00e8res pentes du Monte-Pra, refoulant devant eux les tirailleurs fran\u00e7ais qni bient\u00f4t se renferment dans la principale redoute. Si, \u00e0 ce moment, la colonne de L\u00e9zeny \u00e9tait intervenue sur la rive droite de l'Erro, comme y rompait Argenteau, la redoute e\u00fbt \u00e9t\u00e9 cern\u00e9e de tous c\u00f4t\u00e9s ; mais L\u00e9zeny s'attarda sur les cr\u00eates d\u00e9lie Chiappe qu'il avait \u00e0 franchir, au col de la Calera et \u00e0 Stella occup\u00e9s par les Fran\u00e7ais de la 14 brigade ; il ne parut point de la journ\u00e9e et revint \u00e0 son gtte du matin, \u00e0 Sassello, sans avoir particip\u00e9 au combat. C'en est fini d\u00e8s lors des succ\u00e8s des colonnes autrichiennes. Derri\u00e8re les \u00e9paulements en terre de la redoute, les soldats de Forn\u00e9sy, \u00ab Vengeurs \u00bb de Paris, montagnards de l'H\u00e9-( 1) Les \u00c9valuations varient : Rustow parle de 8100 hommes : le g\u00e9n\u00e9ral Pinelli, de 12,000 ; Rampon, de 1 B. 0 O\u00d4. M. F\u00e9lix Bouvier s'en tient a l'indi cation que d'Argenteau lui-m\u00f4me a donn\u00e9e de son effectif. (2) Rampon \u00e9tait chef de brigad \u00bb du 14 octobre 1798, Forn\u00e9sy du 19 mai 179 *. rault et du Dauphin\u00e9, volontaires du Nord, de la Haute-Garonne et de la Gironde, ardents, enflamm\u00e9s, ripostent avec vivacit\u00e9 par un feu plongeant des plus nourris. C'est alors, entre deux salves, que Rampon, noir de poudre, les v\u00eatements en d\u00e9sordre, fait jurer a ses hommes de mourir l\u00e0 plut\u00f4t que de permettre \u00e0 l'ennemi d'aborder la forteresse. \u00ab Le chef de brigade Rampon nous fit jurer de vaincre ou de mourir ; nous le jur\u00e2mes tous I \u00bb, dit un t\u00e9moin oculaire, digne de foi. La troupe enti\u00e8re, r\u00e9solue, enfi\u00e9vr\u00e9e, pr\u00eate ce noble serment, sans interrompre le combat 3 ui continue avec fureur. Deux assauts sont \u00e9j\u00e0 repouss\u00e9s. Bien post\u00e9s derri\u00e8re de petites ouvertures o\u00f9 ils \u00e9paulent \u00e0 coup s\u00fbr, \u00ab ce qui fait sortir la mort de tous les points de cette butte fulminante \u00bb, les tireurs fran\u00e7ais exercent impun\u00e9ment leurs ravages dans les rangs ennemis. \u00ab Il y eut, ce jour-l\u00e0, chez les Fran\u00e7ais, une valeur qui devint plus encore que le m\u00e9pris de la mort. \u00bb... Rukavina \u00e0 la t\u00eate du r\u00e9giment d'Allvinezy renouvelle une troisi\u00e8me fois l'attaque. Forn\u00e9sy ex\u00e9cute alors une sortie \u00e0 la ba\u00efonnette ; il se jette avec rage, entra\u00eenant 200 hommes seulement, sur le flanc de la colonne hongroise, et, bien que tomb\u00e9 sous son cheval mort, il parvient \u00e0 refouler l'ennemi. Mais il a d\u00fb faire combattre jusqu'\u00e0 ses 60 ouvriers qui, \u00ab sous les ordres du maltre-tailleur, font des prodiges \u00bb. Rukavina tombe gri\u00e8vement bless\u00e9 \u00e0 l'\u00e9paule ; le lieutenant-colonel Habhein, du r\u00e9giment de Pellegrini, est \u00e9galement bless\u00e9. Un corps de volontaires de Gyulai (quatre compagnies et demie) envoy\u00e9 de Saliceto par Provera et parvenu sur le tard jusqu'au premier retranchement, en est balay\u00e9 par un terrible feu plongeant. Les Croates veulent tenter un effort d\u00e9cisif et s'avancent en lignes minces de tirailleurs ; ils font des pertes si cruelles qu'ils s'arr\u00eatent. Les bataillons de l'archiduc Antoine, de Stein et de Pellegrini, redescendent en courant le Monte-Pra, nris\u00e9s sons l'infernale redoute dont la mitraille les contraint enfin \u00e0 re culer. Il est quatre heures du soir. L\u00e9zeny qui devait surprendre le flanc droit des d\u00e9fenseurs de Monte-Legino ne parait toujours pas. Rukavina a d\u00fb quitter, sanglant, le champ de bataille. Les soldats, aussi bien Hongrois qu'Allemands ou Croates, sont \u00e9puis\u00e9s. Argenteau, malgr\u00e9 le conseil de Rukavina qui l'incite \u00e0 en finir de suite, m\u00eame de nuit, inquiet de n'avoir point de nouvelles de Beaulieu, remet au lendemain la prise de ce \u00ab morceau de fortification passag\u00e8re \u00bb, comme il l'appelle d\u00e9daigneusement. Il esp\u00e8re en la nuit pour reposer ses troupes, pour permettre aux renforts d'arriver, et pour lui permettre \u00e0 lui m\u00eame de combiner ses mouvements avec ceux du g\u00e9n\u00e9ralissime... Outre l'intr\u00e9pide Rukavina et le colonel Habbein, le feu avait touch\u00e9 dans les rangs autrichiens plusieurs officiers et de nombreux soldats ; les Croates surtout avaient souffert ; on \u00e9value \u00e0 100 hommes environ le nombre des morts. Du c\u00f4t\u00e9 des Fran\u00e7ais, le chiffre des pertes, assez peu \u00e9lev\u00e9, \u00e9tait instructif. La 17\u00b0 l\u00e9g\u00e8re comptait 1 officier tu\u00e9, et 4 officiers bless\u00e9s ; ainsi que 3 hommes tu\u00e9s, 25 bless\u00e9s et 12 prisonniers. Quant \u00e0 l'unique bataillon de la 32, il n'eut que 2 hommes tu\u00e9s et 10 bless\u00e9s ; ce qui r\u00e9v\u00e8le mieux que teute r\u00e9flexion l'importance relative des effectifs engag\u00e9s et du r\u00f4le respectif qu'ils eurent \u00e0 jouer. Rampon n'attendit m\u00eame pas la fin du combat pour s'annoncer comme le triomphateur de la journ\u00e9e. A cinq heures et demie du soir, il \u00e9crit \u00e0 Mass\u00e9na, commandant en chef des deux divisions Laharpe et Meynier, un billet de vingt lignes, sur un chiffon de papier. Il le pr\u00e9vient de l'\u00e9tat des affaires et r\u00e9clame, pour le soir m\u00eame, des canons, six barils de cartouches et de l'eau de vie. \u00ab Si nous avions eu des pi\u00e8ces, \u00e9crit-il, je crois que nous les aurions d\u00e9busqu\u00e9s. La fusillade va toujours. \u00bb \u2014 Pas un mot de Forn\u00e9sy I Bonaparte qui avait pass\u00e9 la journ\u00e9e en conf\u00e9rences avec Laliarpe et Mass\u00e9na accueillit avec une grande joie la nouvelle de ce combat qui sauvait son arm\u00e9e d'un d\u00e9sastre et pr\u00e9parait les voies \u00e0 l'offensive du lendemain. Il c\u00e9l\u00e9bra pompeusement la gloire de Rampon et des soldats de la 32, qu'au premier moment il crut, de bonne foi sans doute, les v\u00e9ritables et seuls h\u00e9ros de ce valeureux fait d'armes. Il obtint pour Rampon le grade de g\u00e9n\u00e9ral de brigade. et, pour los soldats, que leurs noms fussent transmis \u00e0 chacun de leurs d\u00e9partements d'origine. Rampon re\u00e7ut, en outre, une lettre du Directoire o\u00f9 on le f\u00e9licite de son h\u00e9ro\u00efque d\u00e9fense et o\u00f9 on l'appelle \u00ab intr\u00e9pide militaire, amant de la libert\u00e9 \u00bb. On comprend que, tromp\u00e9 par le. rapport o\u00f9 Rampon faisait si habilement ressortir ses efforts, Bonaparte ait au premier moment attribu\u00e9 \u00e0 cet officier seul le succ\u00e8s de Monte-Legino. Il est difficile de savoir pourquoi, mieux renseign\u00e9 par les rapports que Mass\u00e9na et Laharpe ont d\u00fb sans doute lui faire, il n'a pas associ\u00e9 le nom du Vaudois \u00e0 celui du C\u00e9venol. Mass\u00e9na, lui, rend pleine justice, dans ses M\u00e9moires (1), \u00e0 la bravoure de Forn\u00e9sy. Il est tr\u00e8s sceptique \u00e0 l'endroit du fameux serment ; \u00ab on pense bien, dit-il judicieusement, qu'officiers et soldats avaient autre chose \u00e0 faire dans ce moment. \u00bb Enfin, il conteste que Rampon ait command\u00e9 en chef la redoute : \u00ab Il y a concouru, dit-il, cela est incontestable, mais accidentellement ; et ce n'\u00e9tait certainement pas au moment d'une affaire aussi s\u00e9rieuse que le chef de brigade Forn\u00e9sy, r\u00e9put\u00e9 l'un des plus braves soldats de la r\u00e9publique, aurait \u00e9t\u00e9 se d\u00e9mettre de son commandement pour le confier \u00e0 un (1) R\u00e9dig\u00e9s par le g\u00e9n\u00e9ral Koch, mal \u00bb sur le \u00bb propres notes du mar\u00e9chal. officier \u00e9tranger \u00e0 son corps, \u00e0 un chef de brigade \u00e0 la suite. Forn\u00e9sy, qui regardait cette brillante affaire, comme le simple accomplissement de son devoir, ne voulut point en faire un rapport par \u00e9crit ; il se contenta d'en parler au g\u00e9n\u00e9ral de division Laharpe. Rampon, mieux inspir\u00e9, adressa un rapport \u00e9crit au g\u00e9n\u00e9ral Bonaparte... \u00bb Le g\u00e9n\u00e9ral Thi\u00e9baut, lui aussi, rend pleine justice \u00e0 Forn\u00e9sy et affirme m\u00eame 3 u'au dire de t\u00e9moins oculaires, c'est ce ernier et non pas Rampon qui fit pr\u00eater le fameux serment (1), Mais les historiens qui ont mentionn\u00e9 le nom de notre concitoyen d'Orbe ne sont pas nombreux. Jomini, qui n'aime pas beaucoup \u00e0 mettre en valeur les exploits de ses compatriotes, n'en prononce pas m\u00eame le nom. Nous savons d'autant plus gr\u00e9 \u00e0 M. F\u00e9lix Bouvier d'avoir revis\u00e9 avec soin ce proc\u00e8s et de formuler dans son beau livre la conclusion suivante : Il parait \u00e9quitable de reconna\u00eetre que si, usant d'un droit d'anciennet\u00e9 contestable et abandonnant le poste sp\u00e9cial auquel il avait \u00e9t\u00e9 attach\u00e9, Rampon prit, au cours de la lutte, le commandement sup\u00e9rieur de la redoute, c'est n\u00e9anmoins Forn\u00e9sy, dont les soldats constitu\u00e8rent dans la pins forte proportion la garnison de Monte-Legino, qni eut a r\u00e9sister aux premi\u00e8res attaques autrichiennes ; \u00e0 qui par cons\u00e9quent revient justement la gloire de n'avoir pas c\u00e9d\u00e9 au premier choc et d'avoir conserv\u00e9 la place qni lui \u00e9tait confi\u00e9e malgr\u00e9 les forces de beaucoup sup\u00e9rieures aux siennes qui l'assaillirent ; et qu'une fois Rampon investi de la direction du combat, Forn\u00e9sy rivalisa encore avec lui d'in\u00e9branlable solidit\u00e9, d'entrain et de vaillance, et eut son cheval tu\u00e9 sous lui, tandis que Rampon sortit sain et sauf de cette chaude m\u00eal\u00e9e et en abusa pour se pr\u00e9valoir exclusivement, \u00e0 son profit et \u00e0 celm de la 32 *, des m\u00e9 rites au moins \u00e9gaux de Forn\u00e9sy et de la 17 l\u00e9g\u00e8re. Peut-\u00eatre plus tard, une fois l'errenr reconnue, n'osa-t-on rien dire. Il ne faut pas perdre de vue en effet que Rampon \u00e9tait gendre de l'ex-constituant et conventionnel Riffard Saint-Martin, qni fut vice-pr\u00e9sident du Corps L\u00e9gislatif imp\u00e9rial ; en outre, il \u00e9tait devenu g\u00e9n\u00e9ral, comte, s\u00e9nateur, il \u00e9tait investi de la faveur du ma\u00eetre, et qui aurait os\u00e9 \u00e9lever la voix contre lui ? Forn\u00e9sy et la 17 l\u00e9g\u00e8re pass\u00e8rent dans la redoute de Monte-Legino la nuit du 11 au 12. Le lendemain matin, chef et soldats partaient avec Laharpe pour Montenotte. Bless\u00e9 \u00e0 Castiglione, estropi\u00e9 \u00e0 Rivoli, Forn\u00e9sy prit sa retraite le 2 f\u00e9vrier 1798 ; le 18 novembre 1799, il fut retrait\u00e9 avec une pension de 3000 francs. Il mourut \u00e0 Orbe le 30 mars 1811, sans fortune, laissant quatre filles, dont aucune ne se ma ria. Il n'y a pas jusqu'. au nom de ce brave soldat qui n'ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9natur\u00e9 dans les documents de l'\u00e9poque ; on le nomme g\u00e9n\u00e9ralement Fourn\u00e9sy ou Fourneri. Nous sommes heureux d'avoir trouv\u00e9 une occasion de le faire revivre. Ed. S. Bulletin m\u00e9t\u00e9orologique du 4 jauv. 7 h. matin (Jura-Simplon). I\u00ef 389 1000 714 1100 414 637 1609 772 543 562 506 598 438 1067 482 900 810 r-,,. \u2022\u2022 \u2014 -. :. tx = STATIONS Lausanne vevey Avants s / Montreux Qlion Caux sur Montreux Bex Sierre zermatt Bulle Berne Tlio\u00f9ne Interlaken Meiringen Lucerne Sainte-Croix Neuch\u00e2tel Macoltn-Bienne Vallorbe If 6 2 2 5 5 -a 4 5 8 5 2 4 3 3 TEMPS HT VENT Pluie \u00bb \u00bb Neige Ptule Couvert \u00bb Pluie \u00bb Couvert \u00bb \u00bb \u00bb \u00bb Pluie Couvert calme \u00bb \u00bb c ^ lme \u00bb \u00bb f\u0153ljn calme \u00bb calme \u00bb \u00bb \u00bb \u00bb \u00bb bise"
}