{
   "legacy": {
      "id": [
         "Ar00203.xml",
         "Ar00300.xml"
      ],
      "word_count": 3805,
      "chars_count": 17268,
      "suspicious_chars_count": 0
   },
   "meta": {
      "id": "GDL-1900-01-03-a-0010",
      "title": "La l'cte du si\u00e8cle \u00e0 Berlin,",
      "page_no": [
         2,
         3
      ],
      "publication": {
         "code": "Gazette de Lausanne",
         "label": "GDL"
      },
      "type": {
         "code": "ar",
         "label": "article"
      },
      "language": {
         "code": "fr",
         "label": "french"
      }
   },
   "stats": {
      "chars_count": 17137,
      "word_count": 2887
   },
   "fulltext": "La l'cte du si\u00e8cle \u00e0 Berlin, Dimanche, jour d\u00e9sign\u00e9 dans toute l'Allemagne du nom de St-Sylvestre, sous le vocable duquel le 31 d\u00e9cembre est plac\u00e9, \u00e0 onze heures un quart du soir, un service divin a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 la chapelle du ch\u00e2teau, \u00e0 Berlin. Il s'agissait de c\u00e9l\u00e9brer le passage du dixneuvi\u00e8me au vingti\u00e8me si\u00e8cle \u2014 selon la chronologie allemande. A la c\u00e9r\u00e9monie assistaient les ambassadeurs et les autres repr\u00e9sentants diplomatiques, les attach\u00e9s militaires, le chancelier de l'empire, les membres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les princes r\u00e9sidant actuellement \u00e0 Berlin, les, chevaliers de l'ordre de l'Aigle-Noir, les g\u00e9n\u00e9raux, les amiraux, les commandants des r\u00e9giments de la garde et des r\u00e9giments dont l'empereur est le chef, les ministres actuels et les anciens ministres, les membres du bureau du Parlement et des Chambres prussiennes. Dans sa pr\u00e9dication, le superintendant g\u00e9n\u00e9ral Dryander a jet\u00e9 un regard reconnaissant sur le pass\u00e9 et a signal\u00e9 les motifs d'espoir pour le si\u00e8cle prochain. Il y a eu ensuite r\u00e9ception dans la salle Blanche. La compagnie des gardes est entr\u00e9e dans la salle pr\u00e9senter son drapeau \u00e0 l'empereur, tandis qu'au dehors les cloches sonnaient \u00e0 toute vol\u00e9e et que les canons tonnaient. Les f\u00e9licitations ont suivi aussit\u00f4t. Le couple imp\u00e9rial a pris place sur les fauteuils du tr\u00f4ne, et aux sons de la musique tous les dignitaires ont d\u00e9fil\u00e9, \u00e0 commencer par le chancelier prince de Ilohenlohe, le comte de B\u00f9low, les ambassadeurs, etc. A la plupart, Leurs Majest\u00e9s serraient la main et adressaient quelques paroles amicales. Le 1 janvier, s'adressant aux officiers de la garnison de Berlin, l'empereur a prononc\u00e9 l'allocution suivante : Le premier jour du si\u00e8cle voit notre arm\u00e9e, c'est-\u00e0-dire notre peuple assembl\u00e9 en armes autour de ses \u00e9tendards, agenouill\u00e9 devant l'Eternel des arm\u00e9es. En v\u00e9rit\u00e9, s'il est une arm\u00e9e qui ait lieu de se prosterner devant Dieu, c'est la n\u00f4tre. Uti coup d'\u0153il jet\u00e9 sur nos drapeaux suffit \u00e0 le faire comprendre, car ils incorporent notre histoire. Quel spectacle notre arm\u00e9e pr\u00e9sentait-elle \u00e0 l'aurore du si\u00e8cle qui vient de s'\u00e9couler ? La glorieuse arm\u00e9e de Fr\u00e9d\u00e9ric le Grand dormait sur les lauriers, aukylos\u00e9e dans Ja routine des menus d\u00e9tails, conduite par des g\u00e9n\u00e9raux s\u00e9niles et incapables, avec un corps d'officiers d\u00e9saccoutum\u00e9 du travail, ab\u00e2tardis dans le bien\u00eatre et dans une folle pr\u00e9somption. En un mot l'arm\u00e9e n'\u00e9tait pas seulement au-dessous de sa t\u00e2che, elle l'avait oubli\u00e9e. Le ch\u00e2timent du ciel a \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8re. II a frapp\u00e9 l'arm\u00e9e et le peuple. Elle a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9e dans la poussi\u00e8re ; la gloire de Fr\u00e9d\u00e9ric s'\u00e9vanouit ; nos \u00e9tendards \u00e9taient d\u00e9shonor\u00e9s. Par sept ann\u00e9es de pesante domination \u00e9trang\u00e8re, Dieu a enseign\u00e9 \u00e0 notre peuple \u00e0 se ressaisir. Sous le pied de l'orgueilleux conqu\u00e9rant, notre peuple a compris que l'honneur supr\u00eame \u00e9tait d'offrir \u00e0 sa patrie ses biens et son sang dans le service militaire obligatoire. Mon bisa\u00efeul a donn\u00e9 \u00e0 cette institution forme et vie, et de nouveaux lauriers ont couronn\u00e9 la jeune arm\u00e9e et ses \u00e9tendards rajeunis. Mais le service militaire obligatoire n'a conquis sa vraie signification que gr\u00e2ce \u00e0 notre grand et bienheureux empereur. Dans son labeur silencieux il a jet\u00e9 les bases de la r\u00e9organisation de notre arm\u00e9e, en d\u00e9pit de la r\u00e9sistance inintelligente qu'il rencontrait ! De glorieuses campagnes couronn\u00e8rent sqn \u0153uvre au-del\u00e0 de tout ce qu'il \u00e9tait permis d'esp\u00e9rer. Son esprit p\u00e9n\u00e9trait les rangs de son arm\u00e9e en m\u00eame temps que sa confiance en Dieu l'entrajuait \u00e0 dos victoires inou\u00efes. Par cette cr\u00e9ation, il a group\u00e9 de nouveau les tribus allemandes et nous a rendu l'unit\u00e9 allemande si longtemps attendue, C'est \u00e0 lui que nous sommes redevables de ce que, gr\u00e2ce \u00e0 cette arm\u00e9e, l'empire allemand inspire le\frespect et a repris dans le conseil des nations la place qui lui est due. C'est \u00e0 vous, Messieurs, de garder et de maintenir actives les qualit\u00e9s par lesquelles nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont fait l'arm\u00e9e grande : demeurez simples, modestes, actifs, d\u00e9vou\u00e9s, consacrant toutes vos forces, physiques et morales, dans un travail acharn\u00e9, \u00e0 la pr\u00e9paration et au d\u00e9veloppement progressif de nos troupes, et ce que mon grand-p\u00e8re a fait pour l'arm\u00e9e, moi je le ferai pour ma marine, que je r\u00e9organiserai sans me laisser ni arr\u00eater ni d\u00e9tourner, afin qu'elle aussi concoure avec nos forces de terre \u00e0 donner \u00e0 l'empire allemand, en dehors de nos fronti\u00e8res, la place qu'il n'a pu encore conqu\u00e9rir. Une fois l'arm\u00e9e et la flotte mises sur le m\u00eame pied et unies, j'esp\u00e8re \u00eatre \u00e0 m\u00eame, dans la ferme confiance que Dieu me conduit, de mettre en pratique la parole de Fr\u00e9d\u00e9ric-Guillaume I : \u00ab Quand on veut d\u00e9cider quelque chose ici bas, la plume y est inapte si elle n'est pas soutenue par la force de l'\u00e9p\u00e9e. \u00bb Apr\u00e8s ce discours, l'empereur a pass\u00e9 la garde en revue. Puis les drapeaux ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s au ch\u00e2teau o\u00f9 Guillaume II est rentr\u00e9 \u00e0 une heure et demie pour d\u00e9jeuner. Apr\u00e8s le repas, il a \u00e9t\u00e9 rendre visite aux ambassadeurs pr\u00e9sents \u00e0 Berlin. \u00bb Le Bulletin des ordonnances militaires publie, dans un suppl\u00e9ment, un rescrit adress\u00e9 par l'empereur \u00e0 l'arm\u00e9e allemande. Dans ce document, l'empereur jette un regard r\u00e9trospectif sur les \u00e9v\u00e9nements du 19\u00b0 si\u00e8cle et annonce que, par une d\u00e9cision unanime des souverains conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, il est cr\u00e9\u00e9 pour les drapeaux de toute l'arm\u00e9e allemande, un insigne comm\u00e9moratif, qui sera un nouveau gage de l'unit\u00e9 et de l'indissolubilit\u00e9 de cette arm\u00e9e. Le Moniteur de l'empire annonce que l'empereur a \u00e9lev\u00e9 le comte d'Eulenbourg, ambassadeur d'Allemagne \u00e0 Vienne, \u00e0 la dignit\u00e9 de prince. On sait que le comte d'Eulenbourg est un ami personnel de l'empereur et que son nom a \u00e9t\u00e9 bien des fois mis en avant pour les premi\u00e8res situations de l'empire. Guillaume II a en outre \u00e9lev\u00e9 le prince de Hatzfeldt, pr\u00e9sident sup\u00e9rieur de la Sil\u00e9sie, \u00e0 la dignit\u00e9 de duc ; il a conf\u00e9r\u00e9 \u00e0 M. Thielen, ministre des travaux publics, la noblesse h\u00e9r\u00e9ditaire, et il a anobli l'amiral K\u0153ster, le lieutenant g\u00e9n\u00e9ral Kamph\u0153vener pacha, aide de camp g\u00e9n\u00e9ral du sultan, et M. Li\u00e9bert, gouverneur de l'Afrique orientale allemande. L'\u00e9lection de Tonrnon. Le 31 d\u00e9cembre, M. de Gailhard-Bancel, candidat cl\u00e9rical et nationaliste, a \u00e9t\u00e9, comme nous l'avons d\u00e9j\u00e0 dit hier, \u00e9lu, au scrutin de ballottage, d\u00e9put\u00e9 de la premi\u00e8re circonscription de Tournon (Ard\u00e8che), par 9460 voix. Son concurrent, M. Raymond Sjeignobos, cot\u00e9 r\u00e9publicain radical, mais combattu surtout comme protestant et dreyfusard, en a obtenu 8509. Il s'agissqit de remplacer M. Sauzet, d\u00e9put\u00e9 m\u00e9liniste, qui \u00e9tait soumis \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection en raison de sa nomination comme professeur \u00e0 la Facult\u00e9 de droit de Paris et qui s'\u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9. Au premier tour de scrutin, le 17 d\u00e9cembre, les voix s'\u00e9taient r\u00e9parties ainsi : MM. de Gailhard-Bancel, 6968 voix ; Raymond Seignobos, 6324 * et Sauzet, 3179. De pins, pour juger de la port\u00e9e de l'\u00e9v\u00e9nement, il faut rappeler qu'aux derni\u00e8res \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, du 8 mai 1898, le m\u00eame M. de Gailhard-Bancel avait obtenu 8627 voix, tandis que M. Marc Sauzet, candidat minist\u00e9riel, qui groupait alors toutes les voix r\u00e9publicaines, en avait r\u00e9uni 9878. La circonscription a toujours \u00e9t\u00e9 peu s\u00fbre pour les r\u00e9publicains. Cela est si vrai qu'au lendemain du boulangisme, lors des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de 1889, un conservateur-cl\u00e9rical, M. Morin-Latour, avait remplac\u00e9 comme d\u00e9put\u00e9 feu M. Seignobos, p\u00e8re du candidat battu dimanche dernier. Il ressort en r\u00e9alit\u00e9 de ces chiffres : 1\u00b0 Que, dans le parti r\u00e9publicain de la circonscription, les partisans du minist\u00e8re actuel sont en majorit\u00e9 \u00e9norme, puisque, d\u00e8s le premier tour, M. Raymond Seignobos l'a emport\u00e9 par 6324 voix contre M. Sauzet, porte-drapeau de M. M\u00e9line, bien que celui-ci f\u00fbt en possession du si\u00e8ge l\u00e9gislatif. % Qu'ayant \u00e0 choisir au second tour entre un protestant dreyfusard et un cl\u00e9rical nationaliste, huit cents partisans du candidat de M- M\u00e9line ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le premier, Les chiffres montrent en effet que M. de Gailhard-Bancel a obtenu pour tout potage 800 voix de plus qu'en 1898, tandis que M. Seignobos en r\u00e9unissait 1300 de moins que M. Clauzel, candidat de tous les r\u00e9publicains, n'en avait obtenu alors. Si l'on songe \u00e0 l'\u00e9norme \u00e9purant populaire que tant de mensonge ? ont d\u00e9tern\u00efin\u00e9 a l'occasion de l'affaire Dreyfus ,, on reconna\u00eetra que le r\u00e9sultat est assez maigre et ne devrait enthousiasmer ou intimider perppnne. La campagne boulangiste avait obtenu} es m\u00eames r\u00e9sultats dans cet arrondissement, m\u00f4me \u00e0 l'hepre o\u00f9 M. Constans pr\u00e9sidait aux \u00e9lections comme ministre de l'int\u00e9rieur. N\u00e9anmoins cette \u00e9lection fait grand tapage. M. de Gailhard-Bancel t\u00e9l\u00e9graphie \u00e0 M. Fran\u00e7ois Copp\u00e9e : Le nouveau d\u00e9put\u00e9 de Tournon adresse \u00e0 MM. Fran\u00e7ois Copp\u00e9e et Jules Lema\u00eetre ses chaleureux et respectueux remerciements. Il est fier d'\u00eatre le premier \u00e9lu gr\u00e2ce \u00e0 la \u00ab Patrie fran\u00e7aise \u00bb. A quoi l'auteur vieilli de la Gr\u00e8ve des Forgerons r\u00e9pond : fi\u00e8rci, monsieur, de votre t\u00e9l\u00e9gramme. La \u00ab\u2022 Patrie fran\u00e7aise \u00bb est fi'\u00e8re et heureuse d'a voir contribu\u00e9 au succ\u00e8s de la premi\u00e8re candidature exclusivement patriotique qui se soit produite depuis que nous luttons contre un indigne gouvernement. Vous lui donnez ainsi, vous et les \u00e9lecteurs 4 e lArd\u00e8che, les \u00e9trennes qu'il m\u00e9rite et, de plus, vous offrez un excellent exemple au suffrage universel, si, comme je l'esp\u00e8re, il veut s'opposer aux attentats nui se pr\u00e9parent contre la discipline militaire, c e ^ t-\u00e0-dire contre la d\u00e9 fense nationale ; et contre la concurrence en mati\u00e8re d'enseignement public, c'est-\u00e0-dire contre la libert\u00e9 de conscience. Les journaux nationalistes exultent. Ainsi le Gaulois : Dans l'\u00e9lection de l'Ard\u00e8che et dans la candidature du g\u00e9n\u00e9ral Mercier et d'autres candidatures du m\u00eame ordre, il y a une indication des plus importantes sur l'orientation politique du pays. La Haute Cour et le gouvernement veulent enrayer ce mouvement patriotique, militaire et populaire. Ils n'y r\u00e9ussiront pas, parce que la France s'est sentie touch\u00e9e dans le vif par cette entreprise des sans-patrie, et qu'elle ne veut pas p\u00e9rir. Mais il faut rendre gr\u00e2ce \u00e0 M. Fran\u00e7ois Copp\u00e9e et \u00e0 M. Jules Lemattre, les organisateurs de la Patrie fran\u00e7aise, d'avoir donn\u00e9 \u00e0 ce mouvement salutaire des agents et des chefs, c'est\u00e0-dire le moyen d'aboutir. Et M. Bochefort, digne compagnon d'armes de M. Arthur Meyer, c\u00e9l\u00e8bre aussi une grande victoire : Il s'agissait, dit-il, de la candidature du dreyfusard Seignobos, fils d'un pasteur protestant. Le candidat Seignobos, ami de Trarieux et des Reinach les plus r\u00e9pugnants, faisait partie de la soci\u00e9t\u00e9 des droits du tra\u00eetre, et on a vu son nom biscornu figurer dans toutes les manifestations antifran\u00e7aises. C'\u00e9tait donc la lutte ouvertement engag\u00e9e entre les nationalistes aux \u00ab insolents d\u00e9fis \u00bb et les ennemis de la patrie. M. de Gailhard-Bancel repr\u00e9sentait les premiers, et M. Seignobos les seconds. Le danger auquel la France est expos\u00e9e a rapproch\u00e9 et comme fondu toutes les opinions. En 1870, nous avons vu des zouaves pontificaux faire le coup de feu contre les Prussiens \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'ouvriers du Pont-de-Flandre et de la Villette. La situation est aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame, et on vient de voir les d\u00e9mocrates les plus avanc\u00e9s m\u00f4ler leurs bulletins \u00e0 ceux des r\u00e9trogrades pour culbuter les dreyfusards, qui sont des Prussiens aussi... Le courant est tel, qu'apr\u00e8s le suffrage universel il entra\u00eenera, sans doute, le suffrage restreint. La Haute Cour nationale qui jugera \u00e0 la fin de ce mois la Haute Cour luxembourgeoise r\u00e9serve aux salari\u00e9s du syndicat juif de bonnes surprises qui ne nous surprendront pas du tout. Les alligators du S\u00e9nat se sont jet\u00e9s comme des affam\u00e9s sur D\u00e9roul\u00e8de et ses amis. L'heure est maintenant venue de payer l'addition de ce repas cannibalesque. J'ai id\u00e9e qu'elle sera sal\u00e9e. Il suffira pour r\u00e9duire \u00e0 n\u00e9ant les pronostics des matamores du boulangisme que le gouvernement conserve son sang-froid et ne s'en laisse pas imposer. France. Le Temps pubiie la note que voici : On sait que l'arrangement relatif \u00e0 la d\u00e9limitation des fronti\u00e8res de notre possession de Kouang-Tch\u00e9ou-Ouan, a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 le 14 novembre par l'amiral Courrejolles et par le mar\u00e9chal Sou. On sait aussi qu'ant\u00e9rieurement \u00e0 cette date, deux officiers de notre marine, MM. Koum et Gourlaouen, avaient \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s \u00e0 Man-Tao. D'apn's les nouvelles qui nous sont communiqu\u00e9es, une colonne fran\u00e7aise, compos\u00e9e d'infanterie de marine, a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e, le 15. novembre, de Hoi-T\u00e9ou, sur la ville chinoise de Yong Liok, centre de l'agitation et r\u00e9sidence d'nn des principaux instigateurs de l'assassinat des deux enseignes de vaisseau. Un engagement tr\u00e8s important et heureux pour nos armes a eu lieu le lendemain, 16 no vembre, entre nos troupes et un corps de 1,500 miliciens chinois exerc\u00e9s. La route de Vong-Liok \u00e9tait barr\u00e9e par des tranch\u00e9es cr\u00e9nel\u00e9es qu'il e\u00fbt \u00e9t\u00e9 impossible d'attaquer de front sans s'exposer \u00e0 des pertes consid\u00e9rables. Ces fortifications ont pu \u00eatre tourn\u00e9es, et les Chinois attaqu\u00e9s avec vigueur, ont laiss\u00e9 sur le terrain plus de 200 morts. De notre c\u00f4t\u00e9, nous avons eu 15 tu\u00e9s ou bless\u00e9s, dont un offi -ier bless\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement. \u2014 L'Observatoire de Paris vient de d\u00e9cider une importante innovation : d\u00e9sormais, le jour civil ne sera plus comme pr\u00e9c\u00e9demment partag\u00e9 en deux parties de douze heures chacuue, dans les tableaux que publie l'Annuaire des longitudes. Les jours commenceront \u00e0 minuit, et les heures se compteront de 0 \u00e0 24. \u2014 On annonce la mort de M. Ilri\u00f4re, directeur du Journal de Rouen, pr\u00e9sident du syndicat de la presse r\u00e9publicaine d\u00e9partementale, cr\u00e9ateur de nombreuses \u0153uvres de bienfaisance. Allemagne. A partir du premier janvier est entr\u00e9 en vi gueur dans tout l'empire ienonve\u00e0\u00f9 Code civil, 3 ni met fin aux r\u00e9gimes de droit si diff\u00e9rents es divers Etats de l'Allemagne. \u2014 La Di\u00e8te prussienne sera ouverte le 9 janvier, \u00e0 midj, dans la salle BJancbe du Ch\u00e2teau, sous la pr\u00e9sidence du prince de Hohenlohe, chancelier de l'empire. A la s\u00e9snee du 10 janvier, M. de Miquel, mi nistre des finances, pr\u00e9sentera le budget dans un long discours. \u2014 Eu d\u00e9pit de la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le nouveau si\u00e8cle ne commencera dans la principaut\u00e9 de Reuss (ligne cadette) qu'avec le ier janvier 1901. La journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans cette principaut\u00e9 comme tout autre commencement d'ann\u00e9e. Italie. Selon l'usage, le roi Humbert a sign\u00e9 pour la nouvelle apn\u00e9e un certain nombre de d\u00e9cisions d'amnistie en faveur de condamn\u00e9s \u00e0 dps d\u00e9lits do pqrole p, u de pyesse, \u00e0 des attentats contre la libert\u00e9 du travail. De cette amnistie b\u00e9n\u00e9ficient un certain nombre de personnes encore d\u00e9tenues pour les troubles de Milan et autres crimes politiques, \u00ab y compris les crimes tendant \u00e0 emp\u00eacher le Parlement d'exercer ses fonctions \u00bb. En revanche, cette amnistie ne s'applique pas aux crimes de droit commun contre les propri\u00e9t\u00e9s ou les personnes, non plus qu'aux pr\u00e9venus en fuite et aux condamn\u00e9s par contumace. \u2014 Diff\u00e9rents journaux annoncent comme prochain un mouvement dans le haut personnel des ambassades. Les officieux d\u00e9mentent ce bruit, mais confirment que la place de premier aide de camp aupr\u00e8s du roi est r\u00e9serv\u00e9e au g\u00e9 n\u00e9ral Lanza, ambassadeur \u00e0 Berlin. Rien n'est d\u00e9cid\u00e9 encore touchant son successeur ni l'\u00e9poque \u00e0 laquelle le comte Lanza prendra possession de ses nouvelles fonctions. \u00bb\u00bb int-. Sl\u00e8g \u00ab. Au Vatican, on accorde une importance tr\u00e8s grande, dit VlUilic, \u00e0 plusieurs faits qui se sont produits le jour de l'ouverturo de la porte Sainte. D'ahord on a remarqu\u00e9 que la b\u00e9n\u00e9diction donn\u00e9e par le pape au peuple devant le ma\u00eetreautel a \u00e9t\u00e9 impartie urlii et orbi, selon une formule qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 employ\u00e9e depuis 1870.'Ensuite ce fut, par la volont\u00e9 oxpresso du pape, que toutes les grilles et les portes de Saint-Pierre ont \u00e9t\u00e9 tenues ouvertes pendant la b\u00e9n\u00e9diction. De sorte que cette b\u00e9n\u00e9diction urbi et orbi a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e m\u00f4me aux troupes italiennes qui se trouvaient sur la place. On commente beaucoup ces faits, surtout dans l'entourage de L\u00e9on XIH. Russie. On a de meilleures nouvelles de la sant\u00e9 du comte Tolsto\u00ef. Une am\u00e9lioration sensible s'est produite. L'illustre \u00e9crivain peut faire quelques promenades et recommencer \u00e0 travailler ; mais, malgr\u00e9 le conseil de ses m\u00e9decins, il persiste \u00e0 se conformer \u00e0 son r\u00e9gime v\u00e9g\u00e9tarien. Bulgarie. Le tsar vient d'annoncer au prince Ferdinand son intention de se rendre \u00e0 Sofia avec la tsarine pour l'inauguration du monument du tsar Alexandre II, qui vient d'\u00eatre vot\u00e9 par le Sobrani\u00e9. Portugal. Depuis l'apparition de la peste jusqu'\u00e0 hier, ou a constat\u00e9 284 cas et 107 df\". c\u00e8s. Pendant la semaine derni\u00e8re, il y a eu 4 cas et 4 d\u00e9c\u00e8s. Canal du Panama. Une soci\u00e9t\u00e9 financi\u00e8re et industrielle, au capital de trente millions de dollars que ses statuts l'autorisent \u00e0 quadrupler, a obtenu son enregistrement dans l'Etat de New Jersey. Elle est enti\u00e8rement am\u00e9ricaine et a fait l'acquisition des int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais. Eile se propose pour but \u00ab d'\u00e9largir, compl\u00e9ter et ex\u00e9cuter le canal commenc\u00e9, la voie ferr\u00e9e qui pourrait le suppl\u00e9er, en remorquant des trucs propres \u00e0 transporter les bateaux, les quais et jet\u00e9es, les docks et entrep\u00f4ts ; de traiter avec tous gouvernements relativement aux droits et contr\u00f4le qu'ils seraient \u00e0 m\u00eame d'exercer, etc. \u00bb C'est l'am\u00e9ricanisation des projets fran\u00e7ais. Elle n'aura d'ailleurs d'effet pratique qu'au retour de la mission de l'amiral Walker, charg\u00e9 d'\u00e9tudier toutes les routes interoc\u00e9aniques possibles ; et cette mission qui vient de commencer son travail ne saurait pr\u00e9senter un rapport complet avant deux ans. L'affaire \u00ab lu si\u00e8cle. Du Figaro : Toutes les affaires actuellement pendantes, depuis celle de la Haute Cour jusqu'\u00e0 celle de l'amnistie, s'ach\u00e8vent doucement dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale. Une seule pr\u00e9occupe aujourd'hui d'une fa\u00e7on poignante la presque totalit\u00e9 des Fran\u00e7ais qui pensent encore : c'est l'affaire dite du \u00ab si\u00e8cle. \u00bb Sommes-nous dans le vingti\u00e8me si\u00e8-le depuis hier ? Ou bien n'y entrerons-nous que le 1 janvier 1901 ? Cette question, soulev\u00e9e avec une coupable imprudence par des esprits inquiets, divise en ce moment toutes les familles. Elle a attrist\u00e9 les soupers defind'ann\u00e9e et mis dans les souhaits de nouvel an un je ne sais quoi d'ind\u00e9cis et d'\u00e9quivoque. Les gens \u00e0 imagination ardente se r\u00e9signent difficilement \u00e0 vivre encore dans le dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle pendant trois cent soixante-cinq jours ; ils voudraient d\u00e9j\u00e0 arriver dans ce vingti\u00e8me si\u00e8cle dont on leur a dit tant de bien et o\u00f9 aucun \u00eatre humain n'a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 avant eux. Les personnes prudentes, au contraire, et un peu routini\u00e8res ne seraient pas f\u00e2ch\u00e9es de rester encore un an dans un si\u00e8cle dont elles ont l'habitude, qu'elles se plaisent \u00e0 appeler le si\u00e8cle de Napol\u00e9on et de Victor Hugo, tandis qu'elles ne savent pas quel nom donner au suivant. On tient de ce c\u00f4t\u00e9-ci le raisonnement d\u00e9velopp\u00e9 hier dans le Figaro par notre savant coufr\u00e8re J. Dhonbr\u00e9e. \u00ab Notre \u00e8re a commenc\u00e9 \u00e0 la naissance du Christ. Donc la premi\u00e8re ann\u00e9e du premier si\u00e8cle s'est termin\u00e9e lorsque J\u00e9sus-Christ a eu 365 jours. Le si\u00e8cle a eu deux ans \u00e0 la fin de la seconde ann\u00e9e e \\ ainsi desuite, cent ans \u00e0 la fin de la centi\u00e8me. Par cous\u00e9-3 uent, les si\u00e8cles se terminent le dernier jour es ann\u00e9es 100,200, etc... 1000 |<] t nous sommes dans le dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle jusq'au 31 d\u00e9 cembre 190 Q. \u00bb Ce raisonnement parait irr\u00e9futable au premier abord. N\u00e9anmoins je l'ai entendu r\u00e9futer hier par uu autre raisonnement qui ne m'a pas paru moins p\u00e9remptoire. \u00ab Il y a deux questions, disait le contradicteur, une question d'arithm\u00e9tique et une question de chronologie. En arithm\u00e9tique, vous avez raison, un si\u00e8cle se compose de cent ans, et la centi\u00e8me ann\u00e9e de chaque p\u00e9riode s\u00e9culaire finit au dernier jour des ann\u00e9es 100,200... etc. Mais, en chronologie, on a l'habitude, pour d\u00e9terminer le si\u00e8cle o\u00f9 l'on vit, d'augmenter d'une unit\u00e9 le chiffre des centaines. Par exemple, d\u00e8s qu'une dat ? est d\u00e9sign\u00e9e \u00e0 l'aide du chiffre 1 $, on est au seizi\u00e8me si\u00e8cle ; dans toutes les ann\u00e9es marqu\u00e9es par le chiffre 16, on \u00e9tait au dix-septi\u00e8me si\u00e8cle, et par cons\u00e9quent, lorsque se pr\u00e9sente le chiffre 19, on est an vingti\u00e8me si\u00e8cle. Puisqu'on 18 .., on est au dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle, il est illogique de pr\u00e9tendre qu'eu 19, (que oe soit 1900 ou 1901) on y est encore. Toutes nos habitudes chronologiques seraient renvers\u00e9es. Les \u00e9v\u00e9nements qui s'accompliront dans le cours de l'ann\u00e9e 1900 feront donc pirtie de l'histoire du vingti\u00e8me si\u00e8cle. \u00bb Je dois ajouter que les deux messieurs, qui tenaient les deux raisonnements ci-dessus, ne tard\u00e8rent pqs \u00e0 ea venir aux mains."
}