{
   "legacy": {
      "continuation_from": null,
      "continuation_to": null,
      "id": "Ar00301",
      "source": "103-GDL-1900-01-03-0001.pdf",
      "word_count": 369,
      "chars_count": 1721,
      "suspicious_chars_count": 0,
      "first_id": "Ar00200",
      "last_id": "Ad00443",
      "next_id": "Ar00302",
      "prev_id": "Ar00300"
   },
   "meta": {
      "id": "GDL-1900-01-03-a-0012",
      "title": "CONF\u00c9D\u00c9RATION SUISSE",
      "page_no": [
         3
      ],
      "publication": {
         "code": "Gazette de Lausanne",
         "label": "GDL"
      },
      "type": {
         "code": "ar",
         "label": "article"
      },
      "language": {
         "code": "fr",
         "label": "french"
      }
   },
   "stats": {
      "chars_count": 1706,
      "word_count": 294
   },
   "fulltext": "CONF\u00c9D\u00c9RATION SUISSE Candidatures. \u2014 Il y a, chez nous comme ailleurs, des journaux qui se font une sp\u00e9cialit\u00e9 de poser des candidatures et de pronostiquer d\u00e8s qu'il y a quelque part un poste vacant. Ainsi, d\u00e8s le lendemain de la mort de M. Numa Droz, ces journalistes qui entendent pousser l'herbe annon\u00e7aient \u00e0 qui voulait l'entendre que M. le D Lardy, ministre de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse \u00e0 Paris, allait \u00eatre nomm\u00e9 directeur de l'Office international des transports. Ces proph\u00e9ties sont fort d\u00e9sagr\u00e9ables pour les hommes qu'on met ainsi en sc\u00e8ne. N\u00b0 us savons, de bonne source, que M- Lardy n a nulle intention et n'a jamais eu l'intention de quitter ses fonctions de ministre de Suisse en France. Et comme il les occupe avec un d\u00e9vouement et une distinction auxquels tout le monde rend hommage, il'semble que cela, devrait suffire pour le mettre \u00e0 l'abri de bruits semblables. Apprentissages. \u2014 L'Union suisse des arts et m\u00e9tiers est dispos\u00e9e \u00e0 participer aux frais d'apprentissage support\u00e9s parles ma\u00eetres d'\u00e9tat sous forme d'une indemnit\u00e9 pouvant s'\u00e9lever jusqu'\u00e0 la somme de 250 francs une fois pay\u00e9e, \u00e0 la condition : 1 \" que les ma\u00eetres d'\u00e9tat apportent un soin et une attention toute particuli\u00e8re \u00e0 la formation d'apprentis mod\u00e8les ; 2\u00b0 que l'ex\u00e9cution des engagements, auxquels ils sont soumis, soit assur\u00e9e par des garanties suffisantes. Le comit\u00e9 central se r\u00e9serve le choix des ma\u00eetres d'\u00e9tat, d'apr\u00e8s les offres \u00e9crites qu'il re\u00e7oit. La pr\u00e9f\u00e9rence sera accord\u00e9e \u00e0 ceux : a) qui auront prouv\u00e9 leur activit\u00e9 en ayant fait participer leurs anciens apprentis aux examens d'apprentis ; b) qui sont membres d'une section de l'Union suisse dos arts et m\u00e9tiers ; c) dont le domicile est dot\u00e9 d'une \u00e9cole professionnelle ou industrielle. On peut se procurer les cahiers des charges et formulaires d'inscription relatifs \u00e0 ce r\u00e8glement \u00e0 Berne, au secr\u00e9tariat de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, qui est \u00e9galement toujours pr\u00eat \u00e0 donner tous les renseignements d\u00e9sirables. On peut s'inscrire jusqu'au 31 janvier 1900 au plus tard."
}